\input{../common}

\begin{document}
  %<*content>
  \lesson{algebra}{101}{Fonctions numériques. Rappels et compléments}


\subsection{Limites}
Nous conseillons de lire le cours de première sur les limites avant de lire ce paragraphe.

\textsl{Lorsque nous écrivons $ \infty $ cela signifie que c'est valable pour $ +\infty$ comme pour $-\infty $ }

 Il existe quatre cas d'indétermination dans les opérations sur les limites:
\[ \text{<<} \pinf \minf \text{>>};\quad\text{<<} \frac{\infty}{\infty} \text{>>};\quad\text{<<} \frac{0}{0}\text{>>};\quad \text{<<} 0\times \infty \text{>>} \]
\subsubsection{Limites usuelles}
 $ n\in\Nne $
\begin{itemize}
\item[$ \bullet $] $\displaystyle \lim_{x \to \pinf}x^{n}= \pinf$ 
\item[$ \bullet $] $\displaystyle\lim_{x \to \minf}x^{n}= \begin{cases}
\pinf & \text{si n pair} \\
\minf & \text{si  n impair}
\end{cases}$ 
\item[$ \bullet $] $\displaystyle \lim_{x \to \pinf}\sqrt{x}=\pinf$ 
\item[$ \bullet $] $\displaystyle \lim_{x \to \infty} \frac{1}{x^{n}}=0$ 
\item[$ \bullet $] $\displaystyle \lim_{x \to 0}\frac{\sin x}{x}=1$ 
\item[$ \bullet $] $ \displaystyle\lim_{x \to 0}\frac{1-\cos x}{x^{2}}= \frac{1}{2}$ 

\end{itemize}
\begin{remark}
Les fonctions cosinus et sinus n'ont pas de limites à l'infini.
\end{remark}
\subsubsection{Limite de la composée de deux fonctions}
 Soient $f $  et $g$ deux fonctions, $a $, $b$  et  $c$ trois réels pouvant éventuellement être $ +\infty $ ou $ -\infty $. 
\[\text{Si}\displaystyle \lim_{x \to a} f(x) = b \quad \text{et} \quad \displaystyle \lim_{x \to b} f(x) = c \quad \text{alors} \quad \displaystyle \lim_{x \to a} g[f(x)] = c \]
  
\begin{example}
 Calculons $\displaystyle \lim_{x \to +\infty} \cos\paren{\frac{x+1}{x^{2}-2}}$ 
 
 $\displaystyle \lim_{x \to +\infty} \frac{x+1}{x^{2}-2} = 0 $ et $ \displaystyle \lim_{x \to 0} \cos x = \cos0=1 $ donc $  \displaystyle\lim_{x \to +\infty}\cos\paren{\frac{x+1}{x^{2}-2}}=1 $

\end{example}  

 \subsubsection{Comparaisons de limites}

Soient $f $, $g$ et $h$ trois fonctions et $ l\in\Rr$ ou $ l= +\infty $ ou $ l=-\infty $.


%\renewcommand{\arraystretch}{2.3}
\begin{tabularx}{\textwidth}{|X|X|X|}
\hline
\textbf{ Hypothèse 1}  & \textbf{Hypothèse 2} & \textbf{ Conclusion }\\
\hline
$ f\leq g $  & $ \displaystyle \lim_{x \to a}f(x)=+\infty $ & $\displaystyle \lim_{x \to a}g(x)=+\infty $ \\
 \hline
 $ f\leq g $  & $\displaystyle \lim_{x \to a}g(x)=-\infty $ & $ \displaystyle \lim_{x \to a}f(x)=-\infty $    \\
\hline
$ \abs{f(x)-l }\leq g(x) $ & $\displaystyle \lim_{x \to a}g(x)=0$ & $ \displaystyle \lim_{x \to a}f(x)=l  $ \\
\hline
$ g \leq f \leq h $ & $ \displaystyle \lim_{x \to a}g(x)=l $ et $ \displaystyle \lim_{x \to a}h(x)=l $ & $ \displaystyle \lim_{x \to a}f(x)=l $    \\
\hline
\end{tabularx}


\begin{remark}
 
La dernière propriété est parfois appelée << le théorème des gendarmes >>.
 \end{remark}

\begin{example}
$\triangleright $ Soit $ f(x)= x+ 3\cos x $.\\
Pour tout $x\in\Rr$: \quad $ x-3\leq f(x)\leq x+3 $ \\
$ \centerdot $ $ x-3\leq f(x)$ et $\displaystyle \lim_{x \to +\infty}x-3=+\infty  $ donc $ \displaystyle \lim_{x \to +\infty}f(x)=+\infty $\\
$ \centerdot $ $  f(x)\leq x+3$ et $\displaystyle \lim_{x \to -\infty}x-3=-\infty  $ donc $ \displaystyle \lim_{x \to -\infty}f(x)=-\infty $ \\

$ \triangleright $ Calculons $\displaystyle\lim_{x \to +\infty}\frac{\sin x}{x} $.\\

Pour tout $ x\geq 1 $: $ -1\leq\sin x \leq 1 $ \\
En multipliant par $ \frac{1}{x} $: on a $ -\frac{1}{x}\leq \frac{\sin x}{x} \leq\frac{1}{x} $\\
Or $\displaystyle\lim_{x \to +\infty}(-\frac{1}{x})= \displaystyle\lim_{x \to +\infty}\frac{1}{x}=0$ donc $\displaystyle\lim_{x \to +\infty}\frac{\sin x}{x}=0 $
\end{example}


\subsubsection{Limites et nombre dérivé}

\begin{theorem}
Soit $ f $ une fonction dérivable .
Si $\displaystyle \lim_{x \to a}f^{'}(x)=l$,\;  ( $l$ réel fini ou pas) alors $\displaystyle\lim_{x \to a} \frac{f(x)-f(a)}{x-a}=l$
\end{theorem}

\begin{example}
Calculons $\displaystyle\lim_{x \to 0}\frac{\sin x}{x} $

Posons $ f(x)=\sin x $\\
On a $ f(0)=0 $ et  $ f^{'}(x)=\cos x$\\
 $ \displaystyle\lim_{x \to 0}f^{'}(x)=\displaystyle\lim_{x \to 0}\cos x=1 $ donc $\displaystyle \lim_{x \to 0} \frac{f(x)-f(0)}{x-0}=\displaystyle \lim_{x \to 0}\frac{\sin x}{x}=1$
\end{example}

\subsection{Branches infinies d'une courbe}
Soit une fonction numérique $ f $ et $ \mathcal{C} $ sa courbe représentative dans un repère orthogonal du plan.
\subsubsection{Asymptotes}
\subsubsection*{Asymptote verticale}
Elle traduit, graphiquement, le fait que la fonction $f$ admet une limite infinie en un réel $a$.


\begin{definition}
$\displaystyle\lim_{x \to a^{+}}f(x)=\infty$  ou 
$\displaystyle\lim_{x \to a^{-}}f(x)=\infty \text{ssi}\quad x=a \text{asymptote verticale à }\mathcal{C} $
\end{definition}



\subsubsection*{Asymptote horizontale}
Elle traduit, graphiquement, le fait que la fonction $f$ admet une limite finie en l'infini.



\begin{definition}
$\displaystyle \lim_{x \to \infty}f(x)=b \quad \text{ssi} \quad y = b \;  \text{est une  asymptote horizontale à  la courbe de }\; f \text{ en}  \infty$.
\end{definition}

\begin{example}
Pour la fonction $f : x\mapsto 3+ \frac{5}{x-1} $ 
la droite d'équation   $y = 3 $ est asymptote horizontale  la droite d'équation $x = 1$ est asymptote verticale à la courbe de $f.$

\end{example}

\subsubsection*{Asymptote oblique}
\begin{definition}
Soit $f$ une fonction et $ \Delta $ la droite d'équation  $y=mx+p$.
\[\displaystyle \lim_{x \to \infty}\left(f(x)-(mx+p)\right)=0 \quad\text{ssi} \quad y=mx+p \text{est une  asymptote oblique  à la courbe de }\; f \text{en} \infty \]
\end{definition}

\begin{example}
Pour la fonction $f : x\mapsto 2x-5- \frac{2}{x-1} $ 
la droite d'équation   $y = 2x-5 $ est asymptote oblique à sa courbe de $f$.
\end{example}
\begin{remark} 
Si $ f $ s'écrit sous la forme $ f(x)= ax+b + g(x) $ et si $ \displaystyle \lim_{x \to \infty}g(x)=c $  alors la droite $ y=ax+b+c $ est une asymptote à  $ \mathcal{C}_{f} $ en $ \infty. $


\end{remark}
  %</content>
\end{document}
