\input{../common}

\begin{document}
  %<*content>
  \lesson{analysis}{21}{Factorisation des polynômes.}
  
  \subsection{Rappels sur le trinôme du second degré}
\subsubsection*{Equations du second degré }
\begin{definition} 
 On appelle équation du second degré toute équation pouvant se ramener sous la forme: $ ax^{2}+bx+c=0  \quad $ avec  $ a\neq0 $.
\end{definition}

Nous  rappelons la méthode de résolution vue en classe de  seconde.

Soit l'équation (E) suivante :$ \; ax^{2}+bx+c=0$.

On utilise le discriminant $\; \Delta=b^{2}-4ac $.

\begin{enumerate}
\item Si $ \Delta < 0 $ alors l'équation (E) n'a  pas de  solutions et  $ ax^{2}+bx+c $ n'est pas factorisable.
   \item Si $ \Delta = 0 $ alors l'équation (E) a  une seule  solution $x_{0}=-\dfrac{b}{2a}$    et   $ ax^{2}+bx+c= a\paren{x-x_{0}}^{2}$ 
\item Si $ \Delta > 0 $ alors l'équation (E) a deux solutions (ou racines) distinctes:


$ x_{1}=\dfrac{-b-\sqrt{\Delta}}{2a}$  ;  $x_{2}=\dfrac{-b+\sqrt{\Delta}}{2a}\quad$ et  $ ax^{2}+bx+c= a\paren{x-x_{1}}\paren{x-x_{2}}$ 
\end{enumerate}


\begin{remark}

 Si l'équation du  second degré est incomplète du type  $ax^{2}+bx=0 $  ou    $ ax^{2}+c=0$ alors il est inutile de calculer $ \Delta $ : on peut faire une factorisation pour trouver les racines.
\end{remark}

\begin{example}

Résolvons dans $ \Rr $  les équations suivantes puis factoriser le trinôme figurant au 1{\ier} membre.
\begin{multicols}{3}
\begin{enumerate}
\item $ 3x^{2}-2x-16=0 $
 \item $ -5x^{2}+x-1=0 $
 \item $ -4x^{2}+20x-25=0 $
   \item $ 2x^{2}+3x-1=0 $
    \item $ 7x^{2}+3x=0 $
\end{enumerate}
\end{multicols}
 \end{example}
 

  \begin{enumerate}
\item $ 3x^{2}-2x-16=0 $

On a : $ \Delta=(-2)^{2}-4\times3 (-16)=4-4(-48) =4+192=196$.

Donc $ \Delta>0 $ \; et \; $\sqrt{\Delta}=14$.

$ x_{1} =\dfrac{2-14}{6}=\dfrac{-12}{6}=-2$ \;  et\;  $ x_{2} =\dfrac{2+14}{6}=\dfrac{16}{6}=\dfrac{8}{3}$  \; ainsi :\; $ S=\accol{-2,\dfrac{8}{3} }$

Factorisation:\; $ 3x^{2}-2x-16=3\paren{x-\dfrac{8}{3}}\paren{x+2} =\paren{3x-8}\paren{x+2}$
 \item $ -5x^{2}+x-1=0 $
 
 On a : $ \Delta=(1)^{2}-4\times(-5)(-1)=1-20 =-19$
 
 Donc $ \Delta<0 $ \; ainsi\;  $ S=\emptyset $ et on ne peut  pas factoriser $ -5x^{2}+x-1 $
 \item $ -4x^{2}+20x-25=0 $
 
  On a : $ \Delta=(20)^{2}-4\times (-4)(-25)=400-400 =0$
  
Donc $ \Delta=0 $:\;  il y a une seule solution $ x_{0}=\dfrac{-20}{-8}=\dfrac{5}{2}$ \; ainsi \;$ S=\accol{\dfrac{5}{2} }$

Factorisation:\; $ -4x^{2}+20x-25=-4\paren{x-\dfrac{5}{2}}^{2}$
    \item $ 7x^{2}+3x=0 $.
    
    Ici, il est inutile de calculer $ \Delta $.
    
   On a:\;   $ 7x^{2}+3x=x\paren{7x+3}=0 $
   
   Donc \; $ x=0$ \; ou \; $7x+3=0 $\; (produit de facteurs nul)
   
   soit $ x=0 $\; ou \; $ x=-\dfrac{3}{7} $ \; et\; $ S=\accol{0,-\dfrac{3}{7} }$
   
   Factorisation:\;   déjà faite \;$ 7x^{2}+3x=x\paren{7x+3}.$
\end{enumerate}

 

\subsection*{Somme et produit des racines}
\begin{property}
\begin{itemize}
\item  Si l'équation $ax^2+bx+c=0$ \;a deux racines distinctes ou confondues (c'est-à-dire  $ \Delta  \geq 0  $),\; alors leur somme \; :  $ x_1+x_2=-\dfrac{b}{a} $ \;et\; leur produit \; : $ x_1 \times x_2=\dfrac{c}{a} $.

\item  Réciproquement, si deux nombres ont pour somme S et pour produit P, alors ils sont les solutions de l'équation du second degré : $ X^{2} - SX + P = 0 $    ou  du système  $ \begin{cases} x+y=S \\ xy=P \end{cases} $.
  \end{itemize}
\end{property}
\begin{example}

Résolvons dans $ \Rr^{2} $ le système suivant:\; $ \begin{cases} x+y=5 \\ xy=6 \end{cases} $.
 \end{example}

 On a:\; $ S=5 $ et $ P=6 $
 
   Résoudre un tel système, revient à résoudre l'équation $X^{2} - 5X + 6 = 0   $.
   
On trouve  $\Delta= 25- 24=1~~~\text{et} ~~ x_{1}=3~,~~x_{2}=2$.\; (faire les calculs).

Les solutions du système  sont les couples $(2,3) $ et $(3,2) $.


\subsection*{Equations bicarrées}

\begin{definition}

On appelle équation bicarrée, toute équation (E) pouvant se ramener sous la forme:      $ ax^{4}+bx^{2} +c=0$. 
\end{definition}

\medskip
Pour résoudre une telle équation, on procède par un changement d'inconnue en posant $ X=x^{2} $ qui mène à l'équation du  second degré  (E'): $ aX^{2}+bX +c=0$, ensuite on résout si possible les équations d'inconnue $ x $ suivantes ; $ x^{2}=X_{1} $   et $ x^{2}=X_{2} $ où $X_{1} $ et $ X_{2}$ sont les solutions possibles (E').

\begin{example}

Soit à résoudre l'équation: $ x^{4}-4x^{2}+3=0 $
\end{example}

En posant $ X=x^{2} $ ,\;l'équation devient  $ X^{2}-4X+3=0 $.\\Après calcul, on trouve comme solutions:\;  $ X_{1} =1$\;  et\;  $ X_{2}=3 $.
\medskip

On a  $ x^{2}=1 $ soit $ x=1 $ ou $ x=-1 $

\medskip
On a  $ x^{2}=3 $ soit $ x=\sqrt{3} $ ou $ x=-\sqrt{3} $ 

\medskip
D'où  $ S=\accol{-\sqrt{3},\;\sqrt{3},\;-1,\;1} $


\subsubsection*{Signe du trinôme $ax^2+bx+c$}
\begin{property}

Soit $ax^2+bx+c$ un trinôme  du second degré.
\begin{itemize}
	\item[$ \bullet $] Si $ \Delta <0 $ alors $ax^2+bx+c$ est  du signe de $a$ pour tout $x\in\Rr$.
	\renewcommand{\arraystretch}{1}
  \[\begin{array}{|c|c|}
\hline
x   &\minf~~~~~~~~~~~~\qquad   \qquad ~~~~\pinf\\ 
\hline
 ax^{2}+bx+c &   \text{signe\ de\ a }\\
\hline
\end{array}\]
	\item[$ \bullet $] Si $ \Delta =0 $ alors $ax^2+bx+c$ est  du signe de $a$ pour tout $x\neq-\dfrac{b}{2a}$ et s'annule en $-\dfrac{b}{2a}$.
	
	$$\begin{array}{c|ccc}
x & -\infty & & +\infty \\
\hline
& & -\frac{b}{2a} & \\
\hline
ax^2 + bx + c & \text{signe de } a & 0 & \text{signe de } a \\
\end{array}$$
	\item[$ \bullet $] Si $ \Delta  > 0 $ alors  $ax^2+bx+c$ est :
\begin{itemize}
	\item  du signe de $a$ quand $x\in ]\minf;x_1[\cup]x_2;\pinf[$ \; (on suppose $ x_{1} < x_{2})$;
	\item du signe opposé de $a$ quand $x\in]x_1;x_2[$ ;
	\item s'annule en $x_1$ et en $x_2$.
\end{itemize}
$$\begin{array}{c|ccccccc}
x & -\infty & & x_1 & & x_2 & & +\infty \\
\hline
& & & \mid & & \mid & & \\
ax^2 + bx + c & \text{signe de } a & & 0 & \text{signe de } (-a) & 0 & & \text{signe de } a \\
\end{array}$$
\end{itemize}
\end{property}

\begin{example}
Résolvons  dans $ \Rr $  les inéquations suivantes.
\begin{multicols}{3}

\begin{enumerate}[label=\textbf{\arabic*.}]
\item  $ 4x^{2}-x+2 \leq 0 $
\item  $ -x^{2}+x+2 >0 $
\item  $ x^{2}-\sqrt{28}x+7 > 0 $
  \end{enumerate}
\end{multicols}
 \end{example}
 
  $ \textbf{1.} \; 4x^{2}-x+2 \leq 0 $\qquad On a:\; $ \Delta=(-1)^{2}-4\times4\times2=1-32=-31 $ 

$$\begin{array}{c|ccc}
\hline
x & -\infty & & +\infty \\
\hline
& & & \\
4x^2 - x + 2 & & + & \\
& & & \\
\hline
\end{array}$$

$ S=\varnothing $

\vspace*{0.5cm}
$ \textbf{2.}\; -x^{2}+x+2 >0$ \qquad On a:\; $ \Delta=1^{2}-4\times(-1)\times2=1+8=9 $\\ 
On trouve $x_1= \dfrac{-1-3}{-2}=2$ \;et\; $x_2=\dfrac{-1+3}{-2}=-1 $

$$\begin{array}{c|ccccccc}
\hline
x & -\infty & & -1 & & 2 & & +\infty \\
\hline
& & & \mid & & \mid & & \\
-x^2 + x + 2 & - & & 0 & + & 0 & & - \\
& & & & & & & \\
\hline
\end{array}$$

$ S=\intoo{-1}{2} $


\vspace*{0.5cm}
$ \textbf{3.}\;  x^{2}-\sqrt{28}x+7 > 0$ \qquad On a:\; $ \Delta=(-\sqrt{28})^{2}-4\times 1\times7=28-28=0 $\\
Donc \; $ x_{0}=\dfrac{\sqrt{28}}{2} =\dfrac{2\sqrt{7}}{2}=\sqrt{7}$

$$\begin{array}{c|ccccc}
\hline
x & -\infty & & \sqrt{7} & & +\infty \\
\hline
& & & \mid & & \\
x^2 - \sqrt{28}x + 7 & + & & 0 & & + \\
& & & & & \\
\hline
\end{array}$$
\vspace*{0.3cm}
$ S=\intoo{\minf}{\sqrt{7}}\cup \intoo{\sqrt{7}}{\pinf}$

\subsection{Factorisation d'un polynôme}
\begin{definition}

Dire que le réel  $ \alpha $   est une  \textbf{racine}  ou un  \textbf{zéro} d'un polynôme  $ P(x) $,  signifie   que : $ P(\alpha)=0 $ .
\end{definition}

\begin{remark}

 Déterminer les racines d'un polynôme $ P(x) $, c'est résoudre l'équation $ P(x)=0 $. 
\end{remark}

Nous admettons le théorème  suivant.

\begin{theorem}

Soit $ P(x) $  un polynôme  et $ \alpha $  un réel.

$ \alpha $  est une racine de $ P(x) $  si et seulement si $ P(x) $  est factorisable par $ \paren{x-\alpha}$.\\ Dans ce cas il existe un polynôme $ Q(x) $ tel que : $  P(x)=\paren{x-\alpha}Q(x) $.

$ Q(x) $  est le quotient de  $ P(x) $ par $ \paren{x-\alpha}$  et $ d^{\circ}Q=d^{\circ}P-1 $.

\end{theorem}
\begin{remark}

 Si $\alpha $ et $\beta $ sont deux racines de  $ P(x) $  alors  $ P(x) $ est factorisable par $ \paren{x-\alpha} \paren{x-\beta} $ et dans ce cas il existe un polynôme $ Q(x)$  tel que $  P(x)=\paren{x-\alpha}\paren{x-\beta}Q(x) $  et $ d^{\circ}Q=d^{\circ}P-2 $.
\end{remark}
\begin{example}

Considérons le polynôme suivant:\;$ P(x)=  2x^{3}-5x^{2}-6x+9 $

 Montrons que $ P(x) $  est factorisable par $ (x-3) $.
 
 Ensuite déterminons le polynôme quotient $ Q(x) $ tel que: $  P(x)=\paren{x-3}Q(x) $ puis factorisons $ P(x) $ .
\end{example}

\begin{itemize}
\item  On a $ P(3)=  2\times 3^{3}-5\times 3^{2}-6\times 3+9 = 54-45 -18 +9=9-9=0$

Donc 3 est une racine de $ P(x) $  c'est-à-dire que $ P(x) $  est factorisable par $ \paren{x-3}.$ \\D'après le théorème précédent, il existe un polynôme $ Q(x) $ tel que :                         $  P(x)=\paren{x-3}Q(x) $.


 \item  Or  $ P(x) $  est de degré trois donc $ Q(x) $ sera de degré  deux. Par conséquent nous devons déterminer trois réels $ a$, $ b $  et $ c$ tels que 
$  P(x)=\paren{x-3}\paren{ax^{2} +bx +c} $ 
\end{itemize}
 Nous proposons ici la  méthode  Hörner\footnote{William George Hörner mathématicien allemand(1819-1845}  pour  déterminer de $ Q(x) $.
 \bigskip
 
$ \blacktriangleright $ \textbf{ Méthode de   Hörner}
 

On utilise la disposition suivante appelée méthode de Hörner:
\renewcommand{\arraystretch}{1.3}
\[\begin{array}{|c|c|c|c|c|}
\hline   & 2 & -5 &  -6 &  9  \\
\hline
3  & \boxtimes   & 6 & 3 & -9   \\
\hline
 & 2 & 1 & -3 & 0 \\
\hline
\end{array}\]
Les valeurs $ 2 $, $ 1 $ et $ -3 $ figurant dans la dernière ligne, correspondent respectivement à celles des coefficients   $a ,$ $ b $ et  $c $ de \; $ Q(x). $  Soit \; $ Q(x)=2x^{2}+x-3 $.

$ P(\alpha) $  correspond à la valeur  $ 0 $ figurant dans la dernière case de la dernière ligne du tableau de Hörner. Cette valeur n'est pas nécessairement nulle.\\ Ce tableau permet donc de calculer $ P(\alpha) $ et de trouver en même temps les coefficients du polynôme 
$ Q(x). $ 
\bigskip

\textbf{Factorisation de $ P(x) $ }

Maintenant factorisons au mieux $ P(x) $.

On a : $  P(x)=\paren{x-3}\paren{2x^{2}+x-3} $ \; (attention ceci n'est pas la factorisation demandée  !)

On va  continuer la factorisation  \textbf{si possible} dans\; $2x^{2}+x-3$.

$ \Delta=1-4\times2(-3)=25 $\; et $ x_{1}=\dfrac{-1-5}{4}=-\dfrac{3}{2} $,\; $ x_{2}=\dfrac{-1+5}{4}=1 $.\\Donc \;$2x^{2}+x-3=2\paren{x+\dfrac{3}{2}}\paren{x-1}=\paren{2x+3}\paren{x-1}$. \; (attention ceci n'est pas la factorisation demandée  !)\\

On remplace $ \paren{2x^{2}+x-3} $  par $ \paren{2x+3}\paren{x-1} $ dans $  P(x) $.\\
Finalement \; $ P(x)=\paren{x-3}\paren{2x+3}\paren{x-1} $\; cette expression est la factorisation de $ P(x) $.

\bigskip

\begin{remark}
 Dans la démarche précédente, on a trouvé  toutes les racines du polynôme $ P(x) $.  C'est-à-dire:\; $ 3$,  $ -\dfrac{3}{2} $ et $1 $.
 
On pourrait aussi vous demander  d'étudier le signe  $ P(x) $ à l'aide d'un tableau de signes puis de résoudre une inéquation comme nous le verrons dans les exercices.
\end{remark}

\begin{remark}

 On pourrait aussi utiliser les méthodes vues en classe de première : la division ou l'identification des coefficients.
\end{remark}
 
  %</content>
\end{document}
