\input{../common}

\begin{document}
  %<*content>
  \lesson{analysis}{230}{Séries de nombres réels ou complexes. Comportement des restes ou des sommes partielles des séries numériques. Exemples.}

  \subsection{Séries réelles et complexes}

  \subsubsection{Notion de série et convergence}

  Soit $\mathbb{K} = \mathbb{R}$ ou $\mathbb{C}$. Muni de sa norme usuelle $\vert . \vert$, $\mathbb{K}$ est un espace de Banach.

  \reference[GOU20]{208}

  \begin{definition}
    Soit $(u_n)$ une suite à valeurs dans $\mathbb{K}$.
    \begin{itemize}
      \item On appelle \textbf{série} de terme général $u_n$ la suite $(S_n)$ définie par
      \[ \forall n \in \mathbb{N}, \, S_n = u_0 + \dots + u_n \]
      On note cette série $\sum u_n$.
      \item $u_n$ s'appelle le \textbf{terme} d'indice $n$.
      \item $S_n$ s'appelle la \textbf{somme partielle} d'indice $n$.
    \end{itemize}
  \end{definition}

  \begin{definition}
    En reprenant les notations précédentes, on dit que $\sum u_n$ \textbf{converge} si la suite $(S_n)$ converge. Dans ce cas, la limite s'appelle la \textbf{somme} de la série, et on la note $\sum_{n=0}^{+\infty} u_n$.
  \end{definition}

  \begin{definition}
    On appelle \textbf{reste} d'ordre $n$ d'une série convergente $\sum u_n$ l'élément $R_n$ défini par
    \[ R_n = \sum_{k=0}^{+\infty} u_k - \sum_{k=0}^{n} u_k = \sum_{k=n+1}^{+\infty} u_k \]
  \end{definition}

  \begin{example}
    Soit $q \in \mathbb{C}$. Alors $\sum q^n \text{ converge} \iff |q| < 1$. Dans ce cas :
    \begin{itemize}
      \item La somme partielle d'indice $n$ est égale à $\frac{1-q^{n+1}}{1-q}$.
      \item La somme de la série est égale à $\frac{1}{1-q}$.
      \item Le reste d'ordre $n$ de $\sum q^n$ est égal à $\frac{q^n}{1-q}$.
    \end{itemize}
  \end{example}

  \reference[AMR11]{81}

  \begin{proposition}
    Si $\sum u_n$ converge, alors $\lim_{n \rightarrow +\infty} u_n = 0$.
  \end{proposition}

  \begin{cexample}
    La réciproque est fausse, par exemple en considérant la suite $(u_n)$ définie pour tout $n \in \mathbb{N}$ par $u_n = \ln(1 + \frac{1}{n})$, on a $\sum_{k=1}^{n} u_k = \ln(n+1) \longrightarrow_{n \rightarrow +\infty} +\infty$.
  \end{cexample}

  \begin{proposition}
    Muni des opérations :
    \begin{itemize}
      \item $\forall (u_n), (v_n) \in \mathbb{K}^{\mathbb{N}}, \, \sum u_n + \sum v_n = \sum (u_n + v_n)$,
      \item $\forall \lambda \in \mathbb{K}, \, \forall (u_n) \in \mathbb{K}^{\mathbb{N}}, \, \lambda \sum u_n = \sum (\lambda u_n)$,
    \end{itemize}
    l'ensemble des séries numériques est un espace vectoriel sur $\mathbb{K}$ dont l'ensemble des séries convergentes est un sous-espace vectoriel.
  \end{proposition}

  \reference[GOU20]{209}

  \begin{proposition}[Critère de Cauchy pour les séries]
    Une série $\sum u_n$ converge si et seulement si
    \[ \forall \epsilon > 0, \, \exists N \in \mathbb{N}, \, \forall n \geq N, \, \forall p \in \mathbb{N}, \, \left| \sum_{k=0}^{p} u_{n+k} \right| < \epsilon \]
  \end{proposition}

  \begin{definition}
    On dit que $\sum u_n$ est \textbf{absolument convergente} si $\sum |u_n|$ est convergente.
  \end{definition}

  \begin{theorem}
    Tout série à valeurs dans $\mathbb{K}$ absolument convergente est convergente.
  \end{theorem}

  Ce dernier théorème justifie de s'intéresser plus particulièrement aux séries à termes positifs.

  \subsubsection{Séries à termes positifs}

  \paragraph{Comparaison}

  \begin{proposition}
    Une série à termes positifs converge si et seulement si la suite des sommes partielles est majorée.
  \end{proposition}

  \begin{corollary}
    On considère deux séries réelles $\sum u_n$ et $\sum v_n$ telles que $\forall n \in \mathbb{N}, \, 0 \leq u_n \leq v_n$. Alors :
    \begin{enumerate}[label=(\roman*)]
      \item Si $\sum v_n$ converge, $\sum u_n$ converge.
      \item Si $\sum u_n$ diverge, $\sum v_n$ diverge.
    \end{enumerate}
  \end{corollary}

  \begin{proposition}
    On considère deux séries $\sum u_n$ et $\sum v_n$ à termes positifs.
    \begin{enumerate}[label=(\roman*)]
      \item Si $v_n = O(u_n)$ et si $\sum u_n$ converge, alors $\sum v_n$ converge.
      \item Si $u_n \sim v_n$, alors les séries $\sum u_n$ et $\sum v_n$ sont de même nature.
      \begin{itemize}
        \item En cas de convergence, les restes vérifient $\sum_{k=n}^{+\infty} u_k \sim \sum_{k=n}^{+\infty} v_k$.
        \item En cas de divergence, les sommes partielles vérifient $\sum_{k=0}^{n} u_k \sim \sum_{k=0}^{n} v_k$.
      \end{itemize}
    \end{enumerate}
  \end{proposition}

  \reference{219}

  \begin{application}[Formule de Stirling]
    \[ \exists k > 0 \text{ tel que } n! \sim k \sqrt{n} \left( \frac{n}{e} \right)^n \]
  \end{application}

  \reference{228}

  \begin{application}[Développement asymptotique de la suite des sinus itérés]
    Soit $(u_n)$ une suite vérifiant
    \[ u_0 \in \left] 0, \frac{\pi}{2} \right], \quad \text{ et } \quad \forall n \in \mathbb{N}, u_{n+1} = \sin(u_n) \]
    Alors
    \[ u_n = \sqrt{\frac{3}{n}} - \frac{3\sqrt{3}}{10} \frac{\ln(n)}{n\sqrt{n}} + o \left( \frac{\ln(n)}{n\sqrt{n}} \right) \]
  \end{application}

  \reference{211}

  \begin{proposition}[Comparaison série - intégrale]
    Soit $f : \mathbb{R}^+ \rightarrow \mathbb{R}^+$ une fonction positive, continue par morceaux et décroissante sur $\mathbb{R}^+$. Alors la suite $(U_n)$ définie par
    \[ \forall n \in \mathbb{N}, \, \sum_{k=0}^n f(k) - \int_0^n f(t) \, \mathrm{d}t \]
    est convergente. En particulier, la série $\sum f(n)$ et l'intégrale $\int_0^{+\infty} f(t) \, \mathrm{d}t$ sont de même nature.
  \end{proposition}

  \begin{example}
    La série de Riemann $\sum \frac{1}{n^\alpha}$ converge si et seulement si $\alpha > 1$.
  \end{example}

  \begin{example}
    La série de Bertrand $\sum \frac{1}{n^\alpha \ln(n)^\beta}$ converge si et seulement si $\alpha > 1$ ou si $\alpha = 1$ et $\beta > 1$.
  \end{example}

  \reference[I-P]{380}

  \begin{lemma}
    Soit $\alpha > 1$. Lorsque $n$ tend vers $+\infty$, on a
    \[ \sum_{k=n+1}^{+\infty} \frac{1}{n^\alpha} \sim \frac{1}{\alpha - 1} \frac{1}{n^{\alpha - 1}} \]
  \end{lemma}

  \dev{developpement-asymptotique-de-la-serie-harmonique}

  \begin{application}[Développement asymptotique de la série harmonique]
    On note $\forall n \in \mathbb{N}^*, \, H_n = \sum_{k=1}^{n} \frac{1}{k}$. Alors, quand $n$ tend vers $+\infty$,
    \[ H_n = \ln(n) + \gamma + \frac{1}{2n} - \frac{1}{12n^2} + o\left( \frac{1}{n^2} \right) \]
  \end{application}

  \reference[AMR11]{109}

  \begin{proposition}
    Soit $\sum f(n)$ une série relevant d'une comparaison série - intégrale. On note $R_n$ le reste d'ordre $n$ de cette série. Alors,
    \[ \forall n \geq 1, \, \int_{n+1}^{+\infty} f(t) \, \mathrm{d}t \leq |R_n| \leq \int_{n}^{+\infty} f(t) \, \mathrm{d}t \]
  \end{proposition}

  \begin{example}
    La somme $\sum_{n=1}^{20} \frac{1}{n^3}$ donne une approximation de $\zeta(3) = \sum_{n=1}^{+\infty} \frac{1}{n^3}$ à moins de $125 \times 10^{-5}$ près.
  \end{example}

  \reference[GOU20]{213}

  \begin{proposition}
    Soient deux séries réelles $\sum u_n$ et $\sum v_n$ à termes strictement positifs telles que $\frac{u_{n+1}}{u_n} \geq \frac{v_{n+1}}{v_n}$ à partir d'un certain rang. Alors :
    \begin{enumerate}[label=(\roman*)]
      \item Si $\sum u_n$ converge, $\sum v_n$ converge.
      \item Si $\sum v_n$ diverge, $\sum u_n$ diverge.
    \end{enumerate}
  \end{proposition}

  \paragraph{Critères}

  \begin{proposition}[Règle de d'Alembert]
    Soit $\sum u_n$ une série à termes strictement positifs telle que
    \[ \lim_{n \rightarrow +\infty} \frac{u_{n+1}}{u_n} = \lambda \in [0, +\infty] \]
    Alors :
    \begin{enumerate}[label=(\roman*)]
      \item Si $\lambda < 1$, $\sum u_n$ converge.
      \item Si $\lambda > 1$, $\sum u_n$ diverge.
    \end{enumerate}
  \end{proposition}

  \reference[AMR11]{94}

  \begin{example}
    $\sum \left( 1 - \frac{1}{n} \right)^{n^2}$ converge.
  \end{example}

  \reference{108}

  \begin{proposition}
    Soit $\sum u_n$ une série relevant de la règle de D'Alembert. On note $R_n$ le reste d'ordre $n$ de cette série. Alors il existe $N \in \mathbb{N}$ et $\alpha \in ]0,1[$ tels que
    \[ \forall n \geq N, \, |R_n| \leq \frac{\alpha}{1-\alpha} \]
  \end{proposition}

  \begin{example}
    $\sum_{k=0}^{10} \frac{1}{n!}$ donne une valeur approchée de $e$ à moins de $3 \times 10^{-8}$ près par défaut.
  \end{example}

  \reference[GOU20]{214}

  \begin{proposition}[Règle de Cauchy]
    Soit $\sum u_n$ une série à termes strictement positifs telle que
    \[ \lim_{n \rightarrow +\infty} \sqrt[n]{u_n} = \lambda \in [0, +\infty] \]
    Alors :
    \begin{enumerate}[label=(\roman*)]
      \item Si $\lambda < 1$, $\sum u_n$ converge.
      \item Si $\lambda > 1$, $\sum u_n$ diverge.
    \end{enumerate}
  \end{proposition}

  \reference[AMR11]{112}

  \begin{example}
    $\sum \left( \frac{4n+1}{3n+2} \right)^{n}$ converge.
  \end{example}

  \reference{107}

  \begin{proposition}
    Soit $\sum u_n$ une série relevant de la règle de Cauchy. On note $R_n$ le reste d'ordre $n$ de cette série. Alors il existe $N \in \mathbb{N}$ et $\alpha \in ]0,1[$ tels que
    \[ \forall n \geq N, \, |R_n| \leq \frac{\alpha^{n+1}}{1-\alpha} \]
  \end{proposition}

  \begin{example}
    En reprenant les notations précédentes, pour $u_n = n^{-n}$, on a $R_4 < 0,00035$.
  \end{example}

  \subsubsection{Séries semi-convergentes}

  \reference{214}

  \begin{definition}
    On appelle \textbf{séries semi-convergentes} les séries convergentes mais non absolument convergentes.
  \end{definition}

  \begin{theorem}[Critère de Leibniz]
    Soit $(a_n)$ une suite à termes positifs, décroissantes, tendant vers $0$. Alors
    \[ \sum (-1)^n a_n \text{ converge} \quad \text{ et } \quad \forall n \in \mathbb{N}, \, |R_n| = \left| \sum_{k=n+1}^{+\infty} (-1)^k a_k \right| \leq a_{n+1} \]
  \end{theorem}

  \reference{97}

  \begin{example}
    La série $\sum (-1)^{n-1} n^{-\alpha}$ est convergente pour $\alpha > 0$. De plus, les restes $R_n$ vérifient
    \[ |R_n| \leq \frac{1}{(n+1)^\alpha} \]
  \end{example}

  \reference[GOU20]{215}

  \begin{proposition}[Transformation d'Abel]
    Soit une série $\sum u_n$ où $\forall n \in \mathbb{N}, \, u_n = \alpha_n v_n$. On note $\forall n \in \mathbb{N}, \, S_n = \sum_{k=0}^n v_k$. Alors,
    \[ \sum_{k=0}^n u_k = \alpha_n S_n + \sum_{k=0}^{n-1} (\alpha_k - \alpha_{k+1}) S_k \]
  \end{proposition}

  \reference[AMR11]{99}

  \begin{corollary}[Critère d'Abel]
    Soit une série $\sum u_n$ où $\forall n \in \mathbb{N}, \, u_n = \alpha_n v_n$. On suppose :
    \begin{itemize}
      \item $(\alpha_n)$ est une suite réelle positive, décroissante et qui tend vers $0$.
      \item La série $\sum v_n$ est bornée par une constante $M$.
    \end{itemize}
    Alors $\sum u_n$ est convergente, et les restes $R_n$ vérifient $\forall n \in \mathbb{N}, \, |R_n| \leq M a_{n+1}$.
  \end{corollary}

  \reference[GOU20]{216}

  \begin{remark}
    En reprenant les notations précédentes, avec $v_n = (-1)^n$, on retrouve le critère de Leibniz.
  \end{remark}

  \begin{example}
    La série $\sum \frac{e^{ni\theta}}{n^\alpha}$ converge pour tout $\alpha > 0, \theta \in \mathbb{R} \setminus 2 \pi \mathbb{Z}$.
  \end{example}

  \subsection{Calcul de sommes}

  \subsubsection{Séries de Fourier}

  \reference{267}

  \begin{definition}
    Soit $f : \mathbb{R} \rightarrow \mathbb{C}$ une application $2\pi$-périodique et continue par morceaux sur $\mathbb{R}$. On appelle \textbf{coefficients de Fourier} de $f$ les nombres complexes définis par
    \[ \forall n \in \mathbb{Z}, \, c_n(f) = \int_{0}^{2\pi} f(t) e^{-int} \, \mathrm{d}t \]
    La \textbf{série de Fourier} associée à $f$ est
    \[ \sum_{n \in \mathbb{Z}} c_n(f)e^{inx} \]
  \end{definition}

  \begin{theorem}[Parseval]
    Soit $f : \mathbb{R} \rightarrow \mathbb{C}$ une application $2\pi$-périodique et continue par morceaux sur $\mathbb{R}$. Alors la série de Fourier de $f$ est convergente et,
    \[ \sum_{n=-\infty}^{+\infty} |c_n(f)|^2 = \frac{1}{2\pi} \int_0^{2\pi} |f(t)| \, \mathrm{d}t \]
  \end{theorem}

  \begin{example}
    Avec $f : x \mapsto 1 - \frac{x^2}{\pi^2}$, on obtient $\sum_{n=1}^{+\infty} \frac{1}{n^4} = \frac{\pi^4}{90}$.
  \end{example}

  \begin{theorem}[Jordan-Dirichlet]
    Soit $f : \mathbb{R} \rightarrow \mathbb{C}$ une application $2\pi$-périodique et $\mathcal{C}^1$ par morceaux sur $\mathbb{R}$. Alors la série de Fourier de $f$ est convergente en tout point $x \in \mathbb{R}$ et sa somme en ce point vaut
    \[ \frac{f(x^+) + f(x^-)}{2} \]
  \end{theorem}

  \begin{example}
    Toujours avec $f : x \mapsto 1 - \frac{x^2}{\pi^2}$, on obtient $\sum_{n=1}^{+\infty} \frac{1}{n^2} = \frac{\pi^2}{6}$.
  \end{example}

  \subsubsection{Séries entières}

  \reference{247}

  \begin{definition}
    On appelle \textbf{série entière} toute série de fonctions de la forme $\sum a_n z^n$ où $z$ est une variable complexe et où $(a_n)$ est une suite complexe.
  \end{definition}

  \begin{lemma}[Abel]
    Soient $\sum a_n z^n$ une série entière et $z_0 \in \mathbb{C}$ tels que $(a_n z_0^n)$ soit bornée. Alors :
    \begin{enumerate}[label=(\roman*)]
      \item $\forall z \in \mathbb{C}$ tel que $|z| < |z_0|$, $\sum a_n z^n$ converge absolument.
      \item $\forall r \in ]0,|z_0|[, \, \sum a_n z^n$ converge normalement dans $\overline{D}(0, r) = \{ z \in \mathbb{C} \mid |z| \leq r \}$.
    \end{enumerate}
  \end{lemma}

  \begin{definition}
    Soit $\sum a_n z^n$ une série entière. Le nombre
    \[ R = \sup \{ r \geq 0 \mid (|a_n|r^n) \text{ est bornée} \} \]
    est le \textbf{rayon de convergence} de $\sum a_n z^n$. On a :
    \begin{itemize}
      \item $\forall z \in \mathbb{C}$ tel que $|z| < R$, $\sum a_n z^n$ converge absolument.
      \item $\forall z \in \mathbb{C}$ tel que $|z| > R$, $\sum a_n z^n$ diverge.
      \item $\forall r \in [0,R[$, $\sum a_n z^n$ converge normalement sur $\overline{D}(0,r)$.
    \end{itemize}
    Le disque $D(0,R)$ est le \textbf{disque de convergence} de la série, le cercle $C(0,R)$ est le \textbf{cercle d'incertitude}.
  \end{definition}

  \begin{example}
    $\sum \frac{z^n}{n!}$ est une série entière de rayon de convergence infini.
  \end{example}

  \reference[GOU21]{314}
  \dev{nombres-de-bell}

  \begin{theorem}[Nombres de Bell]
    Pour tout $n \in \mathbb{N}^*$, on note $B_n$ le nombre de partitions de $\llbracket 1, n \rrbracket$. Par convention on pose $B_0 = 1$. Alors,
    \[ \forall k \in \mathbb{N}^*, \, B_k = \frac{1}{e} \sum_{n=0}^{+\infty} \frac{n^k}{n!} \]
  \end{theorem}

  \reference[GOU20]{263}

  \begin{theorem}[Abel angulaire]
    \label{230-1}
    Soit $\sum a_n z^n$ une série entière de rayon de convergence supérieur ou égal à $1$ telle que $\sum a_n$ converge. On note $f$ la somme de cette série sur le disque unité $D$ de $\mathbb{C}$. On fixe $\theta_0 \in \left[ 0, \frac{\pi}{2} \right[$ et on pose $\Delta_{\theta_0} = \{ z \in D \mid \exists \rho > 0 \text{ et } \exists \theta \in [-\theta_0, \theta_0] \text{ tels que } z = 1 - \rho e^{i\theta} \}$.
    \newpar
    Alors $\lim_{\substack{z \rightarrow 1 \\ z \in \Delta_{\theta_0}}} f(z) = \sum_{n=0}^{+\infty} a_n$.
  \end{theorem}

  \begin{application}
    \[ \sum_{n=0}^{+\infty} \frac{(-1)^n}{(2n+1)} = \frac{\pi}{4} \]
  \end{application}

  \begin{application}
    \[ \sum_{n=0}^{+\infty} \frac{(-1)^{n-1}}{n} = \ln(2) \]
  \end{application}

  \begin{cexample}
    La réciproque est fausse :
    \[ \lim_{\substack{z \rightarrow 1 \\ \vert z \vert < 1}} (-1)^n z^n = \lim_{\substack{z \rightarrow 1 \\ \vert z \vert < 1}} \frac{1}{1+z} = \frac{1}{2} \]
  \end{cexample}

  \begin{theorem}[Taubérien faible]
    Soit $\sum a_n z^n$ une série entière de rayon de convergence $1$. On note $f$ la somme de cette série sur $D(0,1)$. On suppose que
    \[ \exists S \in \mathbb{C} \text{ tel que } \lim_{\substack{x \rightarrow 1 \\ x < 1}} f(x) = S \]
    Si $a_n = o \left( \frac{1}{n} \right)$, alors $\sum a_n$ converge et $\sum_{n=0}^{+\infty} a_n = S$.
  \end{theorem}

  \begin{remark}
    Ce dernier résultat est une réciproque partielle du \cref{230-1}. Il reste vrai en supposant $a_n = O \left( \frac{1}{n} \right)$ (c'est le théorème Taubérien fort).
  \end{remark}

  \newpage
  \section*{Annexes}

  \reference[GOU20]{263}

  \begin{figure}[H]
    \begin{center}
      \begin{tikzpicture}
        \draw[->] (-3, 0) -- (3, 0) node[right] {$x$};
        \draw[->] (0, -3) -- (0, 3) node[above] {$y$};
        \draw (0,2) node {$\bullet$} node[above right]{$1$};
        \draw (2,0) node {$\bullet$} node[below right]{$1$};
        \draw (0,0) circle (2);
        \coordinate (A) at (130:3.5);
        \coordinate (B) at (230:3.5);
        \coordinate (C) at (2,0);
        \begin{scope}
          \path[clip] circle (2);
          \path[clip] (A) -- (B) -- (C) -- cycle;
          \draw [transparent, fill=blue!30, fill opacity=0.3] (C) circle (9);
        \end{scope}
        \begin{scope}
          \path[clip] (A) -- (180:3.5) -- (C) -- cycle;
          \draw (C) circle (1);
        \end{scope}
        \draw (0.7,0.35) node {$\theta_0$};
        \draw (C) -- (A);
        \draw (C) -- (B);
        \coordinate (S) at (210:3.5);
        \coordinate (E) at (-0.5,-0.5);
        \draw [->] (S) to [out=50] (E);
        \draw (212:3.7) node {$\Delta_{\theta_0}$};
      \end{tikzpicture}
    \end{center}
    \caption{Illustration du théorème d'Abel angulaire.}
  \end{figure}
  %</content>
\end{document}
