\input{../common}
\input{../bibliography}

\begin{document}
  %<*content>
  \lesson{analysis}{250}{Transformation de Fourier. Applications.}

  \subsection{Transformation de Fourier dans \texorpdfstring{$L_1(\mathbb{R}^d)$}{L₁(Rᵈ)}}

  \subsubsection{Définitions et premières propriétés}

  \reference[AMR08]{109}

  \begin{definition}
    Soit $f : \mathbb{R}^d \rightarrow \mathbb{C}$ une fonction mesurable. On définit, lorsque cela a un sens, sa \textbf{transformée de Fourier}, notée $\widehat{f}$ par
    \[
    \widehat{f} :
    \begin{array}{ccc}
      \mathbb{R}^d &\rightarrow& \mathbb{C} \\
      \xi &\mapsto& \int_{\mathbb{R}^d} f(x) e^{-i\langle x, \xi \rangle} \, \mathrm{d}x
    \end{array}
    \]
  \end{definition}

  \begin{example}[Densité de Poisson]
    On pose $\forall x \in \mathbb{R}$, $p(x) = \frac{1}{2} e^{-|x|}$. Alors $p \in L_1(\mathbb{R})$ et, $\forall \xi \in \mathbb{R}$, $\widehat{p}(\xi) = \frac{1}{1+\xi^2}$.
  \end{example}

  \reference{156}
  \dev{transformee-de-fourier-d-une-gaussienne}

  \begin{example}[Transformée de Fourier d'une gaussienne]
    \label{250-1}
    On définit $\forall a \in \mathbb{R}^+_*$,
    \[ \gamma_a :
    \begin{array}{ccc}
      \mathbb{R} &\rightarrow& \mathbb{R} \\
      x &\mapsto& e^{-ax^2}
    \end{array}
    \]
    Alors,
    \[ \forall \xi \in \mathbb{R}, \, \widehat{\gamma_a}(\xi) = \sqrt{\frac{\pi}{a}} e^{\frac{- \xi^2}{4a}} \]
  \end{example}

  \reference{109}

  \begin{lemma}[Riemann-Lebesgue]
    Soit $f \in L_1(\mathbb{R}^d)$, $\widehat{f}$ existe et
    \[ \lim_{\Vert \xi \Vert \rightarrow +\infty} \widehat{f}(\xi) \]
  \end{lemma}

  \begin{remark}
    La transformée de Fourier d'une fonction intégrable n'est pas forcément intégrable.
  \end{remark}

  \begin{theorem}
    $\forall f \in L_1(\mathbb{R}^d)$, $\widehat{f}$ est continue, bornée par $\Vert f \Vert_1$. Donc la \textbf{transformation de Fourier}
    \[
    \mathcal{F} :
    \begin{array}{ccc}
      L_1(\mathbb{R}^d) &\rightarrow& \mathcal{C}_0(\mathbb{R}^d) \\
      f &\mapsto& \widehat{f}
    \end{array}
    \]
    est bien définie.
  \end{theorem}

  \begin{corollary}
    La transformation de Fourier $\mathcal{F} : L_1(\mathbb{R}^d) \rightarrow \mathcal{C}_0(\mathbb{R}^d)$ est une application linéaire continue.
  \end{corollary}

  \begin{proposition}
    Soit $f \in L_1(\mathbb{R}^d)$. Alors :
    \begin{enumerate}[label=(\roman*)]
      \item $\mathcal{F}(x \mapsto f(-x)) = \xi \mapsto \mathcal{F}(f)(-\xi)$.
      \item $\mathcal{F}(\overline{f}) = \xi \mapsto \overline{\mathcal{F}(f)(-\xi)}$.
      \item Pour tout $\lambda \in \mathbb{R}_*$, et $\xi \in \mathbb{R}^d$,
      \[ \mathcal{F}(x \mapsto f(\lambda x)) = \frac{1}{\vert \lambda \vert^d} \mathcal{F}(f) \left( \frac{\xi}{\lambda} \right) \]
      \item Pour tout $a \in \mathbb{R}^d$,
      \[ \mathcal{F}(x \mapsto f(x - a)) = e^{-i \langle a, \xi \rangle} \mathcal{F}(f) \text{ et } \mathcal{F}(x \mapsto e^{-i \langle a, \xi \rangle} f(x)) = \xi \mapsto \mathcal{F}(f)(\xi - a) \]
    \end{enumerate}
  \end{proposition}

  \reference{120}

  \begin{proposition}
    Soit $f \in L_1(\mathbb{R}^d)$.
    \begin{enumerate}[label=(\roman*)]
      \item On suppose $f \in \mathcal{C}^1(\mathbb{R}^d)$ et $\frac{\partial f}{\partial x_j} \in L_1(\mathbb{R}^d)$. Alors,
      \[ \forall \xi = (\xi_1, \dots, \xi_d) \in \mathbb{R}^d, \, \widehat{\frac{\partial f}{\partial x_j}}(\xi) = i \xi_j \widehat{f}(\xi) \]
      \item On suppose $y_j f \in L_1(\mathbb{R}^d)$. Alors, la $j$-ième dérivée partielle de $\widehat{f}$ existe, et,
      \[ \forall \xi \in \mathbb{R}^d, \, \frac{\partial \widehat{f}}{\partial x_j}(\xi) = -i \widehat{(y_j f)}(\xi) \]
    \end{enumerate}
  \end{proposition}

  \reference[GOU20]{169}

  \begin{application}
    On considère $f : x \mapsto e^{- \alpha x^2}$ pour $\alpha > 0$. Alors, $f$ vérifie
    \[ \forall x \in \mathbb{R}, \, \widehat{f}(\xi) = \frac{1}{i \xi} f(\xi) \]
    ce qui permet de retrouver l'\cref{250-1}.
  \end{application}

  \subsubsection{Convolution}

  \reference[AMR08]{75}

  \begin{definition}
    Soient $f$ et $g$ deux fonctions de $\mathbb{R}^d$ dans $\mathbb{R}$. On dit que \textbf{la convolée} (ou \textbf{le produit de convolution}) de $f$ et $g$ en $x \in \mathbb{R}$ \textbf{existe} si la fonction
    \[
    \begin{array}{ccc}
      \mathbb{R} &\rightarrow& \mathbb{C} \\
      t &\mapsto& f(x-t)g(t)
    \end{array}
    \]
    est intégrable sur $\mathbb{R}^d$ pour la mesure de Lebesgue. On pose alors :
    \[ (f * g)(x) = \int_{\mathbb{R}^d} f(x-t)g(t) \, \mathrm{d}t \]
  \end{definition}

  \begin{example}
    Soient $a < b \in \mathbb{R}^+_*$. Alors $\mathbb{1}_{[-a, a]} * \mathbb{1}_{[-b,b]}$ existe pour tout $x \in \mathbb{R}$ et
    \[ \left( \mathbb{1}_{[-a, a]} * \mathbb{1}_{[-b,b]} \right)(x) =
    \begin{cases}
      2a &\text{si } 0 \leq \vert x \vert \leq b-a \\
      b+a-\vert x \vert &\text{si } b-a \leq \vert x \vert \leq b+a \\
      0 &\text{sinon}
    \end{cases}
    \]
  \end{example}

  \begin{proposition}
    Dans $L_1(\mathbb{R}^d)$, dès qu'il a un sens, le produit de convolution de deux fonctions est commutatif, bilinéaire et associatif.
  \end{proposition}

  \begin{theorem}[Convolution dans $L_1(\mathbb{R}^d)$]
    Soient $f, g \in L_1(\mathbb{R}^d)$. Alors :
    \begin{enumerate}[label=(\roman*)]
      \item pp. en $x \in \mathbb{R}^d$, $t \mapsto f(x-t)g(t)$ est intégrable sur $\mathbb{R}^d$.
      \item $f * g$ est intégrable sur $\mathbb{R}^d$.
      \item $\Vert f * g \Vert_1 \leq \Vert f \Vert_1 \Vert g \Vert_1$.
      \item L'espace vectoriel normé $(L_1(\mathbb{R}^d), \Vert . \Vert_1)$ muni de $*$ est une algèbre de Banach commutative.
    \end{enumerate}
  \end{theorem}

  \reference{114}

  \begin{proposition}
    \[ \forall f, g \in L_1(\mathbb{R}^d), \, \widehat{f * g} = \widehat{f} \widehat{g} \]
    ie. $\mathcal{F} : (L_1(\mathbb{R}^d), +, *, \cdot) \rightarrow (\mathcal{C}_0(\mathbb{R}^d), +, \times, \cdot)$ est un morphisme d'algèbres.
  \end{proposition}

  \begin{corollary}
    L'algèbre $(L_1(\mathbb{R}^d), +, *, \cdot)$ n'a pas d'élément unité.
  \end{corollary}

  \begin{application}
    \[ f * f = f \iff f = 0 \]
  \end{application}

  \begin{theorem}[Formule de dualité]
    \[ \forall f, g \in L_1(\mathbb{R}^d), \int_{\mathbb{R}^d} f(t) \widehat{g}(t) \, \mathrm{d}t = \int_{\mathbb{R}^d} \widehat{f}(t) g(t) \, \mathrm{d}t \]
  \end{theorem}

  \subsubsection{Inversion}

  \begin{theorem}[Formule d'inversion de Fourier]
    Si $f \in L_1(\mathbb{R}^d)$ est telle que $\widehat{f} \in L_1(\mathbb{R}^d)$, alors
    \[ \widehat{\widehat{f}}(x) = (2\pi)^d f(x) \text{ pp. en } x \in \mathbb{R}^d \]
  \end{theorem}

  \begin{example}
    Une solution de l'équation intégrale d'inconnue $y$ :
    \[ \int_{\mathbb{R}} \frac{y(t)}{(x-t)^2 + a^2} = \frac{1}{x^2 + b^2} \]
    est $x \mapsto \frac{a(b-a)}{b \pi (x^2 + (b-a)^2)}$ pour $0 < a < b$.
  \end{example}

  \begin{corollary}
    La transformation de Fourier $\mathcal{F} : L_1(\mathbb{R}^d) \rightarrow \mathcal{C}_0(\mathbb{R}^d)$ est une application injective.
  \end{corollary}

  \begin{proposition}
    Soient $g \in L_1(\mathbb{R}^d)$ et $f \in L_1(\mathbb{R}^d)$ telle que $\widehat{f} \in L_1(\mathbb{R}^d)$, alors
    \[ \widehat{fg} = \frac{1}{(2\pi)^d} \widehat{f} * \widehat{g} \]
  \end{proposition}

  \subsection{Transformation de Fourier dans d'autres espaces}

  \subsubsection{Dans \texorpdfstring{$L_2(\mathbb{R}^d)$}{L₂(Rᵈ)}}

  \reference{122}

  \begin{theorem}[Plancherel-Parseval]
    \[ \forall f \in L_1(\mathbb{R}^d) \, \cap \, L_2(\mathbb{R}^d), \, \Vert \widehat{f} \Vert^2_2 = (2 \pi)^d \Vert f \Vert^2_2 \]
  \end{theorem}

  \begin{remark}
    En termes de produit scalaire, la formule précédente s'écrit
    \[ \forall f, g \in L_2(\mathbb{R}^d), \, \int_{\mathbb{R}^d} \widehat{f}(\xi) \overline{\widehat{g}(\xi)} \, \mathrm{d}\xi = (2 \pi)^d \int_{\mathbb{R}^d} f(x) \overline{g(x)} \, \mathrm{d}x \]
  \end{remark}

  \begin{theorem}
    Soit $f \in L_2(\mathbb{R}^d)$. Alors :
    \begin{enumerate}[label=(\roman*)]
      \item Il existe une suite $(f_n)$ de $L_1(\mathbb{R}^d) \, \cap \, L_2(\mathbb{R}^d)$ qui converge vers $f$ dans $L_2(\mathbb{R}^d)$.
      \item Pour une telle suite $(f_n)$, la suite $(\widehat{f_n})$ converge dans $L_2(\mathbb{R}^d)$ vers une limite $\widetilde{f}$ indépendante de la suite choisie.
    \end{enumerate}
  \end{theorem}

  \begin{definition}
    La limite $\widetilde{f}$ est la \textbf{transformée de Fourier} de $f$ dans $L_2(\mathbb{R}^d)$.
  \end{definition}

  \begin{proposition}
    Les transformations de Fourier $L_1(\mathbb{R}^d)$ et $L_2(\mathbb{R}^d)$ coïncident sur $L_1(\mathbb{R}^d) \, \cap \, L_2(\mathbb{R}^d)$.
  \end{proposition}

  \begin{remark}
    On a prolongé $\mathcal{F}$ à $L_2(\mathbb{R}^d)$, mais il faut prendre garde au fait que $\mathcal{F}$ désigne deux applications distinctes : $\mathcal{F} : L_1(\mathbb{R}^d) \rightarrow \mathcal{C}_0(\mathbb{R}^d)$ et $\mathcal{F} : L_2(\mathbb{R}^d) \rightarrow L_2(\mathbb{R}^d)$, ces deux applications ne coïncidant que sur $L_1(\mathbb{R}^d) \, \cap \, L_2(\mathbb{R}^d)$.
  \end{remark}

  \begin{proposition}
    Soit $f \in L_2(\mathbb{R})$. On a les relations suivantes :
    \[ \lim_{A \rightarrow +\infty} \Vert \varphi_A - f \Vert_2 = 0 \text{ et } \lim_{A \rightarrow +\infty} \Vert \psi_A - f \Vert_2 = 0 \]
    où
    \[ \varphi_A(\xi) = \int_{-A}^{A} f(x) e^{-ix\xi} \, \mathrm{d}x \text{ et } \psi_A(\xi) = \frac{1}{2 \pi} \int_{-A}^{A} \widehat{f}(\xi) e^{-ix\xi} \, \mathrm{d}\xi \]
  \end{proposition}

  \begin{corollary}
    Lorsque $f \in L_2(\mathbb{R})$ et $\widehat{f} \in L_1(\mathbb{R})$, on a
    \[ \text{pp. en } x \in \mathbb{R}, \, f(x) = \frac{1}{2 \pi} \int_{-\infty}^{+\infty} \widehat{f}(\xi) e^{-ix\xi} \, \mathrm{d}\xi \]
  \end{corollary}

  \begin{theorem}[Formule d'inversion de Fourier-Plancherel]
    \textbf{L'opérateur de Fourier-Plancherel}
    \[
    \mathcal{P} :
    \begin{array}{ccc}
      L_2(\mathbb{R}^d) &\rightarrow& L_2(\mathbb{R}^d) \\
      f &\mapsto& \frac{1}{(\sqrt{2 \pi})^d} \mathcal{F}(f)
    \end{array}
    \]
    est un automorphisme d'inverse $\mathcal{P}^{-1} = \overline{\mathcal{P}}$.
  \end{theorem}

  \reference[D-L]{451}

  \begin{example}
    On pose $f = \mathbb{1}_{[-a, a]}$ et on a $\forall \xi \neq 0, \, \widehat{f}(\xi) = \frac{2 \sin(a\xi)}{\xi}$. Or, $\widehat{f} \in L_2(\mathbb{R}) \setminus L_1(\mathbb{R})$. On peut calculer sa transformée de Fourier dans $L_2(\mathbb{R})$ :
    \[ \forall x \in \mathbb{R}, \, \widehat{\widehat{f}}(x) = \widehat{(\widehat{f})}(x) = f(-x) = \mathbb{1}_{[-a, a]}(x) \]
  \end{example}

  \subsubsection{Dans \texorpdfstring{$\mathcal{S}(\mathbb{R}^d)$}{S(Rᵈ)}}

  \reference[AMR08]{133}

  \begin{definition}
    Une fonction $f : \mathbb{R}^d \rightarrow \mathbb{C}$ est dite \textbf{à décroissance rapide} si
    \[ \forall \alpha \in \mathbb{N}^d, \, \lim_{\Vert x \Vert \rightarrow +\infty} \vert x^\alpha f(x) \vert = 0 \]
    où $(x_1, \dots, x_d)^{(\alpha_1, \dots, \alpha_d)} = x_1^{\alpha_1} \dots x_d^{\alpha_d}$.
  \end{definition}

  \begin{example}
    $x \mapsto e^{-\vert x \vert}$ est à décroissance rapide sur $\mathbb{R}$.
  \end{example}

  \begin{definition}
    On appelle \textbf{classe de Schwartz}, noté $\mathcal{S}(\mathbb{R}^d)$, l'espaces des fonctions de $f : \mathbb{R}^d \rightarrow \mathbb{C}$ telles que :
    \begin{itemize}
      \item $f \in \mathcal{C}^\infty(\mathbb{R}^d)$.
      \item $f$ est à décroissance rapide ainsi que toutes ses dérivées.
    \end{itemize}
  \end{definition}

  \begin{proposition}
    $\mathcal{S}(\mathbb{R}^d)$ est un espace vectoriel stable par dérivation, par multiplication par un polynôme, par produit, par conjugaison et par translation.
  \end{proposition}

  \begin{theorem}
    \begin{enumerate}[label=(\roman*)]
      \item $\mathcal{S}(\mathbb{R}^d) \subseteq L_1(\mathbb{R}^d)$.
      \item $\mathcal{F}(\mathcal{S}(\mathbb{R}^d)) \subseteq \mathcal{S}(\mathbb{R}^d)$.
    \end{enumerate}
  \end{theorem}

  \begin{theorem}
    $\mathcal{F} : \mathcal{S}(\mathbb{R}^d) \rightarrow \mathcal{S}(\mathbb{R}^d)$ est un automorphisme bicontinu de $\mathcal{S}(\mathbb{R}^d)$ dont l'inverse est donné par
    \[ \mathcal{F}^{-1} = \frac{1}{(2 \pi)^d} \overline{F} \]
  \end{theorem}

  \subsection{Applications}

  \subsubsection{Séries de fonctions}

  \reference[GOU20]{284}

  \begin{theorem}[Formule sommatoire de Poisson]
    Soit $f : \mathbb{R} \rightarrow \mathbb{C}$ une fonction de classe $\mathcal{C}^1$ telle que $f(x) = O \left( \frac{1}{x^2} \right)$ et $f'(x) = O \left( \frac{1}{x^2} \right)$ quand $|x| \longrightarrow +\infty$. Alors :
    \[ \forall x \in \mathbb{R}, \, \sum_{n \in \mathbb{Z}} f(x+n) = \sum_{n \in \mathbb{Z}} \widehat{f}(2 \pi n) e^{2 i \pi n x} \]
  \end{theorem}

  \begin{application}[Identité de Jacobi]
    \[ \forall s > 0, \, \sum_{n=-\infty}^{+\infty} e^{-\pi n^2 s} = \frac{1}{\sqrt{s}} \sum_{n=-\infty}^{+\infty} e^{-\frac{\pi n^2}{s}} \]
  \end{application}

  \subsubsection{Bases hilbertiennes}

  \reference[BMP]{110}

  Soit $I$ un intervalle de $\mathbb{R}$. On pose $\forall n \in \mathbb{N}$, $g_n : x \mapsto x^n$.

  \begin{definition}
    On appelle \textbf{fonction poids} une fonction $\rho : I \rightarrow \mathbb{R}$ mesurable, positive et telle que $\forall n \in \mathbb{N}, \rho g_n \in L_1(I)$.
  \end{definition}

  Soit $\rho : I \rightarrow \mathbb{R}$ une fonction poids.

  \begin{notation}
    On note $L_2(I, \rho)$ l'espace des fonctions de carré intégrable pour la mesure de densité $\rho$ par rapport à la mesure de Lebesgue.
  \end{notation}

  \begin{proposition}
    Muni de
    \[ \langle ., . \rangle : (f,g) \mapsto \int_I f(x) \overline{g(x)} \rho(x) \, \mathrm{d}x \]
    $L_2(I, \rho)$ est un espace de Hilbert.
  \end{proposition}

  \begin{theorem}
    Il existe une unique famille $(P_n)$ de polynômes unitaires orthogonaux deux-à-deux telle que $\deg(P_n) = n$ pour tout entier $n$. C'est la famille de \textbf{polynômes orthogonaux} associée à $\rho$ sur $I$.
  \end{theorem}

  \begin{example}[Polynômes de Hermite]
    Si $\forall x \in I, \, \rho(x) = e^{-x^2}$, alors
    \[ \forall n \in \mathbb{N}, \, \forall x \in I, \, P_n(x) = \frac{(-1)^n}{2^n} e^{x^2} \frac{\partial}{\partial x^n} \left( e^{-x^2} \right) \]
  \end{example}

  \reference{140}

  \begin{lemma}
    On suppose que $\forall n \in \mathbb{N}$, $g_n \in L_1(I, \rho)$ et on considère $(P_n)$ la famille des polynômes orthogonaux associée à $\rho$ sur $I$. Alors $\forall n \in \mathbb{N}$, $g_n \in L_2(I, \rho)$. En particulier, l'algorithme de Gram-Schmidt a bien du sens et $(P_n)$ est bien définie.
  \end{lemma}

  \dev{densite-des-polynomes-orthogonaux}

  \begin{application}
    On considère $(P_n)$ la famille des polynômes orthogonaux associée à $\rho$ sur $I$ et on suppose qu'il existe $a > 0$ tel que
    \[ \int_I e^{a \vert x \vert} \rho(x) \, \mathrm{d}x < +\infty \]
    alors $(P_n)$ est une base hilbertienne de $L_2(I, \rho)$ pour la norme $\Vert . \Vert_2$.
  \end{application}

  \begin{cexample}
    On considère, sur $I = \mathbb{R}^+_*$, la fonction poids $\rho : x \mapsto x^{-\ln(x)}$. Alors, la famille des $g_n$ n'est pas totale. La famille des polynômes orthogonaux associée à ce poids particulier n'est donc pas totale non plus : ce n'est pas une base hilbertienne.
  \end{cexample}

  \subsubsection{En probabilités}

  \reference[G-K]{239}

  Soit $X : (\Omega, \mathcal{A}, \mathbb{P}) \rightarrow (\mathbb{R}^d, \mathcal{B}(\mathbb{R}^d))$ un vecteur aléatoire.

  \begin{definition}
    On appelle \textbf{fonction caractéristique} de $X$, notée $\phi_X$, la transformée de Fourier de la loi $\mathbb{P}_X$ (définie à un signe près) :
    \[ \phi_X : t \mapsto \mathbb{E}(e^{i \langle t, x \rangle}) \]
  \end{definition}

  \reference{165}

  \begin{remark}
    Si $X$ est un vecteur aléatoire réel admettant $f$ pour densité, alors
    \[ \forall t \in \mathbb{R}^d, \, \phi_X(t) = \int_{\mathbb{R}^d} e^{i \langle t, x \rangle} f(x) \, \mathrm{d}\mathbb{P}(x) \]
  \end{remark}

  \reference{239}

  \begin{theorem}
    Soient $X$ et $Y$ deux vecteurs aléatoires réels. Alors,
    \[ \phi_X = \phi_Y \iff \mathbb{P}_X = \mathbb{P}_Y \]
  \end{theorem}

  \begin{example}
    \begin{itemize}
      \item $X \sim \mathcal{U}([-1, 1]) \iff \forall t \in \mathbb{R}, \, \phi_X(t) = \begin{cases}
        \frac{\sin(t)}{t} \text{ si } t \neq 0 \\
        1 \text{ sinon}
      \end{cases}$
      \item $X \sim \mathcal{E}(\lambda) \iff \forall t \in \mathbb{R}, \, \phi_X(t) = \frac{1}{1-it}$.
      \item $X(\Omega) \subseteq \mathbb{N} \implies \forall t \in \mathbb{R}, \, \phi_X(t) = G_X(e^{it})$ où $G_X$ est la fonction génératrice de $X$.
    \end{itemize}
  \end{example}

  \begin{theorem}
    Soit $N \in \mathbb{N}^*$, alors dans pour une variable aléatoire réelle,
    \[ \mathbb{E}(\vert X \vert^N) < +\infty \implies \phi_X \in \mathcal{C}^n(\mathbb{R}) \]
  \end{theorem}

  \begin{corollary}
    On se place dans le cadre du théorème précédent. On a :
    \[ \forall k \in \llbracket 0, N \rrbracket, \, \phi_X^{(k)} (0) = i^k \mathbb{E}(X^k) \]
  \end{corollary}

  \begin{theorem}
    Si $X$ et $Y$ sont deux vecteurs aléatoires réels indépendants :
    \begin{enumerate}[label=(\roman*)]
      \item $\phi_{X+Y} = \phi_X \phi_Y$.
      \item $\forall s, t \in \mathbb{R}^d, \, \phi_{(X,Y)}(s,t) = \phi_X(s) \phi_Y(t)$.
    \end{enumerate}
  \end{theorem}
  %</content>
\end{document}
