\input{../common}
\everymath{\displaystyle}
\begin{document}
  %<*content>
  \lesson{algebra}{4}{Logarithme népérien (TS2)}

\subsection{Définition et propriétés}


\begin{definition}
On appelle fonction logarithme népérien,  notée $ \ln $, la primitive   sur $ \intoo{0}{\pinf} $ de la  fonction  $ x  \longmapsto \dfrac{1}{x} $  et qui s'annule pour  $ x=1 $.

\end{definition}


La touche \fbox{ $ \ln $} de la calculatrice permet de calculer le logarithme d'un réel.
 
 \subsubsection*{Conséquences immédiates}
\begin{enumerate}
\item Le domaine de définition de la fonction $ \ln $  est  $ \intoo{0}{\pinf} $.
\item La fonction $ \ln $  est  dérivable  sur  $ \intoo{0}{\pinf} $  et pour tout $ x> 0 $ on a   $\ln'(x)=\dfrac{1}{x} $.
\item  $\ln (1)= 0$.
\item  La dérivée de la fonction $ \ln $ étant strictement positive  sur $ \intoo{0}{\pinf} $, donc la  fonction $ \ln $  est strictement croissante sur  $ \intoo{0}{\pinf} $.
\end{enumerate}

\begin{property}

\begin{align*}
    \forall a > 0, \quad  \forall b > 0 ,\quad & a< b \Longleftrightarrow \ln a < \ln b \\
    & a> b \Longleftrightarrow \ln a  >\ln b  \\
    & a= b \Longleftrightarrow \ln a  =\ln b
    \end{align*} 
   \end{property}

 \begin{property}{fondamentale}
$$\text{Pour tous}\quad  a> 0 \quad  \text{ et} \quad  b>0 ,\;\text{ on a }\quad  \ln(ab)=\ln a +\ln b $$
 \end{property}
\textbf{Démonstration}

Soit la fonction  $g : x \mapsto \ln(ax)$ où $ a > 0 $ et fixé.

g est définie et dérivable sur $]0 , \pinf[$ et d'après le théorème de dérivation d'une fonction composée,
on a :

$ \forall x > 0,\;  g'(x) = (ax)'\ln'(ax) = a \times \dfrac{1}{ax}=\dfrac{1}{x}$


On a donc $\paren{g - \ln}' (x) = \dfrac{1}{x}-\dfrac{1}{x}= 0$ donc $ \paren{g - \ln }'(x) = 0$.

Il en résulte que la fonction $g - \ln$  est une constante sur $]0 , \pinf[$.

Il existe donc  $k \in \Rr$ tel que $\forall x > 0 ;\; g (x)- \ln (x) = k \Leftrightarrow \ln(ax) - \ln x = k$

Pour  $x = 1$  on a $ \ln a - ln 1 
= k$ donc  $k = \ln a$. D’où $\ln(ax) = \ln x + \ln a$.

\begin{corollary} 
Soit $ a > 0$  et  $ b > 0$.
\begin{enumerate}
\item $  \ln \paren{\dfrac{1}{a}}= - \ln a$
\item $\ln \paren{\dfrac{a}{b} }= \ln a-  \ln b$
 \item $  \ln \sqrt{a} = \dfrac{1}{2} \ln a$
 \item $ \ln a^{r} = r\ln a \quad \forall r\in\Qq$
\end{enumerate}

\end{corollary} 




\textbf{Démonstration}

\begin{enumerate}

\item $ \ln \paren{a \times \dfrac{1}{a}}=\ln 1 =0 = \ln \paren{\dfrac{1}{a}}+ \ln a  $ \; d'où   \;$\ln \paren{\dfrac{1}{a}}= - \ln a$
\item $ \ln \paren{\dfrac{a}{b} }= \ln \paren{ a\times \dfrac{1}{b} }=\ln a+ \ln \paren{ \dfrac{1}{b}}=\ln a-  \ln b $
\item $ \ln a=\ln \paren{\sqrt{a}}^{2}=2\ln \sqrt{a} $\; d'où \;$ \ln \sqrt{a} = \dfrac{1}{2} \ln a$.
\item  Pour $ n=0 \;$ on a $ \ln a^{0}=\ln 1 =0=0\times \ln a $ \\ 
Supposons la propriété vraie pour un entier  naturel  $ n $ quelconque.  \\
On a $ \ln a^{n+1} =\ln a^{n}\times a  =\ln a^{n}+\ln a  = n\ln a+\ln a=(n+1)\ln a $ \\
Il en résulte que la propriété est vraie $ \forall n \in \Nn. $ \\
Supposons que $ n\in\Zzn $.\;   Posons $ p=-n $   donc $ p\in\Nn. $  \\
$ \ln a^{n}=\ln a^{-p}   =\ln \dfrac{1}{a^{p}}  =-\ln a^{p}=   -p\ln a  =n\ln a $  \\
Donc pour tout $ n\in \Zzn $\; on a $\ln a^{n} = n\ln a  $. \\
Soit  $ p\in \Nne $  on a $ \ln\paren{ a}^{\dfrac{p}{p}}  =             p\ln a^{\dfrac{1}{p}}  =\ln a\; $ d'où   $ \ln a^{\dfrac{1}{p}}=\dfrac{1}{p} \ln a $    \\  Soit $ r=\dfrac{n}{p}\in\Qq \;$  alors  $\; \ln \paren{a}^{\dfrac{n}{p}} =n \ln a^{\dfrac{1}{p}}  =n \paren{\dfrac{1}{p} \ln a}  =\dfrac{n}{p} \ln a=  r\ln a$ 
\end{enumerate}



\subsection{ Étude de la fonction $\ln $}

\subsection*{Limites}
 Les limites aux bornes de l'ensemble de définition  de  la fonction ln, sont données ci-dessous:


\begin{property}
\begin{itemize}
\item $ \displaystyle\lim_{x \to \pinf}\ln x=\pinf $  
 \item   $\displaystyle \lim_{x \to 0^{+}}\ln x=\minf $
\end{itemize}
\end{property}

\textbf{Démonstration}
\begin{itemize}
\item La fonction  $ \ln  $ est croissante et  n'est pas   majorée sur  $ \intoo{0}{\pinf} $.\\
 Si elle était majorée sur $ \intoo{0}{\pinf} $, elle admettrait une limite finie $L$ en
$ \pinf $. En posant $X = 5x$, on obtiendrait :

$L= \displaystyle\lim_{X \to \pinf} \ln X = \displaystyle\lim_{x \to \pinf} \ln 5x = \displaystyle\lim_{x \to \pinf} \ln 5 + \ln x = \ln 5 + L$ , on aboutit à une contradiction.
\item  Pour la limite en $ 0^{+} $ , on fait le changement de variable $ X=\dfrac{1}{x} $\\
Donc $ \displaystyle\lim_{x \to 0}\ln x=\displaystyle\lim_{X \to \pinf}\ln \dfrac{1}{X}=\displaystyle\lim_{X \to  \pinf}\paren{-\ln X}=\minf $
\end{itemize}


\subsection*{Tableau de variation }
Des propriétés précédentes, on en déduit facilement le tableau de variation suivant.


\begin{variations}
x           & $0$      &  & $+\infty$ \\
\filet
$\ln'(x)$   & \dbarre  & $+$ &  \\
\filet  
$\ln(x)$    & \niveau{3}{$-\infty$} & \croissant & \niveau{1}{$+\infty$}
\end{variations}



\subsubsection*{Conséquences}
La fonction $ \ln  $  est continue et strictement croissante sur $ \intoo{0}{\pinf} $  cela entraîne que c'est une bijection de $ \intoo{0}{\pinf} $  vers $ \ln \paren{  \intoo{0}{\pinf} }=\Rr $.

Donc $ \forall y \in \Rr $,  il existe un unique $ x\in \intoo{0}{\pinf} $ tel que $ \ln x=y. $  En particulier il existe un unique réel noté $ \mathrm{e} $ tel que:  $\ln \mathrm{e}=1 $.
On démontre que $ \mathrm{e}\approx 2,718 $    et que  $  \mathrm{e}\;\notin\; \Qq\qquad$ :  $ \mathrm{e }$ est appelé la  \textbf{ constante d'Euler}.\\
On a alors  $ \forall r \in \Qq, \; \ln \eexp{r}=r\ln \mathrm{e}=r $


Ainsi:


\begin{tabularx}{\textwidth}{|X|X|X|}
\hline
$ \ln x = r  \Longleftrightarrow x = \eexp{r} $&
$ \ln x  > r \Longleftrightarrow x >\eexp{r} $&
$ \ln x  < r\Longleftrightarrow x <   \eexp{r} $\\
\hline
\end{tabularx}

\begin{exercice}

Résoudre dans $ \Rr $  l'équation:\; $ \ln x+1=\dfrac{6}{\ln x} $
\end{exercice}
\begin{proof}
Cette équation est définie lorsque:\; $ x>  0$\;  et\;  $\ln x \neq 0 \quad$ \; c-à-d \; $\quad x\neq 1. $ \\

 Donc le domaine de résolution est  \;D$ =\intoo{0}{1} \cup \intoo{1}{\pinf} $

Si $ x \in $D alors  l'équation équivaut à  $ \paren{\ln x}^{2}+ \ln x= 6 $\\

Posons \quad $  X= \ln x $.\; On a:\;  $ X^{2}+X-6=0$\quad  soit \;  $X=2 $ \;ou \; $X=-3 $\\

c-à-d \;  $ \ln x=2 $\; ou \; $ \ln x=-3 $\\

D'où\; $x=\eexp{2} $   \; ou \; $x= \eexp{-3} $ \;  d'où \; S$ =\accol{\eexp{2},\;\eexp{-3} } $

\end{proof}

\subsection*{Représentation graphique de la fonction $ \ln $}
On construit les tangentes  T$ _{1} $   et T$ _{2} $ à la courbe de $ \ln $   respectives  aux points  d'abscisses $ x=1$ et $x= \mathrm{e} $.

 T$ _{1} \;: y= \ln'(1)(x-1) +\ln1$ \; soit \; T$ _{1}:\;y=x-1 $ 
 
  T$ _{2} \;: y= \ln'(\mathrm{e})(x-\mathrm{e}) +\ln \mathrm{e}$ \; soit \; T$ _{2}:\;y=\tfrac{1}{\mathrm{e}}x $ 
  \begin{center}
\begin{tikzpicture}[>=stealth', scale=0.5]
\clip (-2,-3) rectangle (8,4);
\draw[->,thick] (0,0) -- (1,0);
\draw[->,thick] (0,0) -- (0,1);
\draw[,thick] (-2,0) -- (8,0);
\draw[thick] (0,-3) -- (0,4);
\foreach\x in {1,2,}
{
\draw[thick] (\x,0.1) -- (\x,-0.1) node[below] {\x};
}
\foreach\y in {1}
{
\draw[thick] (0.1,\y) -- (-0.1,\y) node[left] {\y};
}

\draw[thick,red] plot[domain=0.01 :7,samples=100] (\x,{ln (\x)}) node[below right] {$\mathscr{C}$};
\draw[thick,green] plot[domain=-1 :6,samples=100] (\x,{\x-1}) node[below  left] {$T_{1}$};
\draw[thick,green] plot[domain=-1 :6,samples=100] (\x,{0.4*\x}) node[below  left] {};
\draw[dashed,thick](2.7,0)--(2.7,1);
\draw[dashed,thick](2.7,1)--(0,1);
\node at(2.7,-0.4) {$\mathrm{e}$};
\node at(7,2.6) {$T_{2} $};
\node at(4.5,3) {$T_{1} $};
\end{tikzpicture}
\end{center}

\subsection*{Dérivée de la fonction $ \ln|u| $}
Soit   $ u $ une fonction dérivable sur un intervalle $I$  et  telle que:  $ \forall x \in I ,\; u(x)\neq 0 $.\\
Donc la fonction  $ x :\;\longmapsto \abs{x} $ est dérivable sur I à valeurs dans $ \Rrep $\\
Donc la fonction  g$=\ln|u|  $  est définie et dérivable  sur I.\\
\underline{Si $u(x)> 0 \quad$}: g$ (x)=\ln u( x)\; $ et\; g'$ (x)= u'(x) \times \ln'\paren{u(x)}= u'(x)\times \dfrac{1}{u(x)} =\frac{u'(x)}{u(x)} $.

\underline{Si $u(x)< 0 \quad $}: g$ (x)=\ln\paren{-u(x)} $\; et\; g'$(x)=- u'(x) \times \ln'\paren{-u(x)} =\dfrac{-u'(x)}{-u(x)}= \dfrac{u'(x)}{u(x)}$.\\
Dans tous les cas: \quad


 $  \paren{\ln|u|}^{\prime}= \dfrac{u'}{u}$ 



\begin{corollary}
\begin{itemize}
\item
 Si $u$ est dérivable et strictement positive sur I alors la fonction $ \ln u $ est dérivable sur I.
 \item Il en résulte que les primitives de la fonction $\dfrac{u'}{u}$,
sont les fonctions du type $ln |u| + C$.
\end{itemize}
\end{corollary}

\subsection*{Quelques limites classiques}

\begin{property}
\begin{itemize}
\item $\displaystyle \lim_{x \to \pinf}\dfrac{\ln x}{x}=0 $
\item   $ \displaystyle\lim_{x \to 0}x\ln x=0 $  
\item  $ \displaystyle\lim_{x \to 0} \dfrac{\ln(x+1)}{x}=1 $
\end{itemize}
\end{property}

\textbf{Démonstration}
\begin{itemize}
\item   Montrons que $ \displaystyle\lim_{x \to \pinf}\dfrac{\ln x}{x}=0 $  \\  
 Soit  g la fonction définie sur $ \intfo{1}{\pinf} $ \; par\;  g$ (x)=\ln x- x+1 $.\\ g est dérivable sur $ \intfo{1}{\pinf} $\; et                                     \;  $ \forall x> 1  \quad g'(x)=\dfrac{1}{x}-1< 0 $\; et g est donc strictement  décroissante sur  $ \intfo{1}{\pinf} $\; or\;  g$ (1)=0 $.\\ 
 D'où \;$\forall x> 1\quad g(x)\leq  0 \quad$\; soit \; $\quad \ln x \leq x-1 $.\\
 En particulier \; $ \forall x> 1 $,\quad  $ \ln \sqrt{x} \leq \sqrt{x}-1 <\sqrt{x}\quad$. D'où \;$\dfrac{1}{2}\ln x <\sqrt{x}$ \;$ \Leftrightarrow \;0< \ln x <2\sqrt{x}$\\
 En divisant par $ x $, on a \;$ 0< \dfrac{\ln x}{x} < \dfrac{2}{\sqrt{x}}$\; or $ \displaystyle\lim_{x \to \pinf }\dfrac{2}{\sqrt{x}}=0 $  et d'après le théorème des gendarmes on a $ \displaystyle\lim_{x \to \pinf}\dfrac{\ln x}{x}=0 $.\\
 
\item  Montrons que\; $ \displaystyle\lim_{x \to 0^{+}}x\ln x=0 $\\
 En posant $ X=\dfrac{1}{x} $ ,\;on obtient $ \displaystyle\lim_{x \to 0^{+}}x\ln x  =\displaystyle\lim_{X \to \pinf}\paren{-\dfrac{\ln X}{X}} =0 $
 
 \item  Montrons que\;$ \displaystyle\lim_{x \to 0} \dfrac{\ln(x+1)}{x}=1 $\\
  Soit $ \varphi (x)=\ln (1+x)$.\; On a \; $ \varphi'(x)=\dfrac{1}{1+x} \;,\quad  \varphi(0)=0 $ \;et \; $ \varphi'(0)=1 $.\\
Par suite \quad   $\displaystyle \lim_{x \to 0}  \dfrac{\ln(x+1)}{x} =\displaystyle\lim_{x \to 0}  \dfrac{\varphi(x)-\varphi(0)}{x-0} = \varphi'(0)=1$
\end{itemize}


\subsection{Fonction logarithme décimal}
\begin{definition}
On appelle fonction logarithme décimal ( ou  de base $ 10 $), notée Log ou log , la  fonction définie  sur $ \intoo{0}{\pinf} $ par: $$ x  \longmapsto \log(x)=\dfrac{\ln x}{\ln 10} $$
\end{definition}


\begin{remark}
$ \log(1)=0 $ et $ \log(10)=1 $

\end{remark}

 
  %</content>
\end{document}
