\input{../common}
\input{../bibliography}

\begin{document}
  %<*content>
  \development{analysis}{caracterisation-reelle-de-gamma}{Caractérisation réelle de la fonction \texorpdfstring{$\Gamma$}{Gamma}}

  \summary{On montre que la fonction $\Gamma$ d'Euler est la seule fonction log-convexe sur $\mathbb{R}^+$ prenant la valeur $1$ en $1$ et vérifiant $\Gamma(x+1) = x\Gamma(x)$ pour tout $x > 0$.}

  \reference[ROM19-1]{364}

  \begin{lemma}
    \label{caracterisation-reelle-de-gamma-1}
    La fonction $\Gamma$ définie pour tout $x > 0$ par $\Gamma(x) = \int_0^{+\infty} t^{x-1} e^{-t} \, \mathrm{d}t$ vérifie :
    \begin{enumerate}[label=(\roman*)]
      \item \label{caracterisation-reelle-de-gamma-2} $\forall x \in \mathbb{R}^+_*$, $\Gamma(x+1) = x\Gamma(x)$.
      \item \label{caracterisation-reelle-de-gamma-3} $\Gamma(1) = 1$.
      \item \label{caracterisation-reelle-de-gamma-4} $\Gamma$ est log-convexe sur $\mathbb{R}^+_*$.
    \end{enumerate}
  \end{lemma}

  \begin{proof}
    \begin{enumerate}[label=(\roman*)]
      \item Soit $x \in \mathbb{R}^+_*$. Alors :
      \begin{align*}
        \Gamma(x+1) &= \int_0^{+\infty} t^x e^{-t} \, \mathrm{d}t \\
        &= \left[ -e^{-t} t^x \right]_0^{+\infty} + x \int_0^{+\infty} t^{x-1} e^{-t} \, \mathrm{d}t \\
        &= x\Gamma(x)
      \end{align*}
      \item Comme $t \mapsto e^{-t} \mathbb{1}_{\mathbb{R}^+}(t)$ est la densité de probabilité d'une loi exponentielle de paramètre $1$, on a
      \[ \underbrace{\int_0^{+\infty} e^{-t} \, \mathrm{d}t}_{= \Gamma(1)} = 1 \]
      \item Soient $x, y \in \mathbb{R}^+_*$ et $\lambda \in ]0, 1[$. On applique l'inégalité de Hölder en posant $\lambda = \frac{1}{p}$ et $1-\lambda = \frac{1}{q}$ :
      \begin{align*}
        \Gamma(\lambda x + (1-\lambda) y) &= \int_0^{+\infty} e^{-t} t^{\lambda x} t^{(1-\lambda)y} \, \mathrm{d}t \\
        &= \int_0^{+\infty} (e^{-t} t^{x-1})^{\frac{1}{p}} (e^{-t} t^{y-1})^{\frac{1}{q}} \, \mathrm{d}t \\
        &\leq \left (\int_0^{+\infty} e^{-t} t^{x-1} \right)^{\frac{1}{p}} \left (\int_0^{+\infty} e^{-t} t^{y-1} \right)^{\frac{1}{q}} \\
        &= \Gamma(x)^\lambda \Gamma(y)^{1-\lambda}
      \end{align*}
      Donc $\ln \circ \Gamma$ vérifie bien l'inégalité de convexité sur $\mathbb{R}^+_*$ et ainsi, $\Gamma$ est log-convexe.
    \end{enumerate}
  \end{proof}

  \begin{theorem}[Bohr-Mollerup]
    Soit $f : \mathbb{R}^+_* \rightarrow \mathbb{R}^+$ vérifiant le \cref{caracterisation-reelle-de-gamma-2}, le \cref{caracterisation-reelle-de-gamma-3} et le \cref{caracterisation-reelle-de-gamma-4} du \cref{caracterisation-reelle-de-gamma-1}. Alors $f = \Gamma$.
  \end{theorem}

  \begin{proof}
    Par récurrence, on a d'après le \cref{caracterisation-reelle-de-gamma-2} :
    \[ \forall n \in \mathbb{N}^*, \forall x \in ]0, 1], \, f(x+n) = (x+n-1) \dots (x+1)xf(x) \tag{$*$} \]
    Donc les valeurs prises par $f$ sur $\mathbb{R}^+_*$ sont entièrement déterminées par ses valeurs prises sur $]0, 1]$. Ainsi, pour démontrer le théorème, il suffit de vérifier $\forall x \in ]0, 1]$, $f(x) = \Gamma(x)$.
    \newpar
    Soient donc $x \in ]0, 1]$ et $n \in \mathbb{N}^*$ ; on applique le lemme des trois pentes à la fonction convexe $\ln \circ f$ (d'après le \cref{caracterisation-reelle-de-gamma-4} appliqué aux points $n-1$, $n$, $n+x$ et $n+1$ :
    \begin{center}
      \begin{tikzpicture}
        \draw (0.15,4) .. controls (1,1) and (4,0) .. (6,2) coordinate[pos=0.95] (F) coordinate[pos=0.05] (A) coordinate[pos=0.5] (B) coordinate[pos=0.75] (C) coordinate[pos=0.85] (D);
        \draw(A) node {$\bullet$} node[below left]{$n-1$};
        \draw(B) node {$\bullet$} node[below left]{$n$};
        \draw(C) node {$\bullet$} node[below]{$n+x$};
        \draw(D) node {$\bullet$} node[below right]{$n+1$};
        \draw(F) node[right,shift={(0.25,0)}]{$f(x)$};
        \draw (A) -- (B);
        \draw (B) -- (C);
        \draw (B) -- (D);
      \end{tikzpicture}
    \end{center}
    \[ \frac{(\ln \circ f)(n) - (\ln \circ f)(n-1)}{n - (n-1)} \leq \frac{(\ln \circ f)(n+x) - (\ln \circ f)(n)}{n+x-n} \leq \frac{(\ln \circ f)(n+1) - (\ln \circ f)(n)}{n+1-n} \]
    Mais, d'après $(*)$ et le \cref{caracterisation-reelle-de-gamma-3}, on a $f(n) = (n-1)!$. D'où :
    \begin{align*}
      &\ln(n-1) \leq \frac{(\ln \circ f)(n+x) - \ln((n-1)!)}{x} \leq \ln(n) \\
      \implies &\ln((n-1)^x) \leq (\ln \circ f)(n+x) - \ln((n-1)!) \leq \ln(n^x) \\
      \implies &\ln((n-1)^x (n-1)!) \leq (\ln \circ f)(n+x) \leq \ln(n^x(n-1)!) \\
    \end{align*}
    Par croissance de la fonction $\ln$, cela donne :
    \[ (n-1)^x (n-1)! \leq f(n+x) \leq n^x (n-1)! \]
    Et en appliquant $(*)$, on obtient :
    \[ \frac{(n-1)^x (n-1)!}{(x+n-1) \dots (x+1)x} \leq f(x) \leq \frac{n^x (n-1)!}{(x+n-1) \dots (x+1)x} \]
    En ne considérant que la première inégalité, on peut remplacer $n$ par $n+1$ (car les deux inégalités sont vraies pour tout $n \in \mathbb{N}^*$) :
    \[ \frac{n^x n!}{(x+n) \dots (x+1)x} \leq f(x) \]
    Or, $\frac{n^x (n-1)!}{(x+n-1) \dots (x+1)x} = \frac{n^x n!}{(x+n) \dots (x+1)x} \frac{x+n}{n}$, donc :
    \begin{align*}
      &\frac{n^x n!}{(x+n) \dots (x+1)x} \leq f(x) \leq \frac{n^x n!}{(x+n) \dots (x+1)x} \frac{x+n}{n} \\
      \implies & f(x) \frac{n}{x+n} \leq \frac{n^x n!}{(x+n) \dots (x+1)x} \leq f(x) \\
      \implies & f(x) = \lim_{n \rightarrow +\infty} \frac{n^x n!}{(x+n) \dots (x+1)x}
    \end{align*}
    en faisant $n \longrightarrow +\infty$ dans la deuxième implication. Comme $\Gamma$ vérifie le \cref{caracterisation-reelle-de-gamma-2}, le \cref{caracterisation-reelle-de-gamma-3}, et le \cref{caracterisation-reelle-de-gamma-4} ; le raisonnement précédent est a fortiori vrai aussi pour $\Gamma$. Donc
    \[ \Gamma(x) = \lim_{n \rightarrow +\infty} \frac{n^x n!}{(x+n) \dots (x+1)x} = f(x)  \]
    ie. $f$ et $\Gamma$ coïncident bien sur $]0, 1]$.
  \end{proof}

  \begin{remark}
    À la fin de la preuve, on obtient une formule due à Gauss :
    \[ \forall x \in ]0, 1], \Gamma(x) = \lim_{n \rightarrow +\infty} \frac{n^x n!}{(x+n) \dots (x+1)x} \]
    que l'on peut aisément étendre à $\mathbb{R}^+_*$ entier.
  \end{remark}

  La preuve, telle qu'elle est écrite ici, est issue d'un livre de Walter Rudin. Elle est également disponible (sous une forme un peu différente) comme l'indique la référence, dans \cite{[ROM19-1]}.
  %</content>
\end{document}
