\input{../common}

\begin{document}
	%<*content>
	\development{analysis}{composition-des-applications}{Composition des applications}

	\begin{exercice}
Recopier et compléter  les pointillés:
\begin{enumerate}
\item Soient  $ f(x)=x+2$ et $ g(x)=x^2$ deux applications définies sur $ \mathbb{R} $.
\begin{itemize}
\item
 $\; \paren{f \circ g}(3)=\cdots$
\item
$\;\paren{g \circ f}(3) =\cdots\hspace*{1cm}$ 
\item 
$\;\paren{f \circ g}(x) =\cdots$
\end{itemize}
\item    Si  $ h(x)=\paren{2x+1}^3 $ \; tel que $ h=f\circ g $ alors \;  $ g(x)= \cdots $ \; et $ f(x)= $
\end{enumerate}
\end{exercice}
\begin{exercice}
Dans chacun des cas suivants, déterminer l'application  $ g\circ f $.

\begin{enumerate}
\item  $ f(x)= 3x $ \; et\; $ g(x)=x+5 $


\item  $ f(x)= 2x $ \; et \; $ g(x)=-7x $


\item  $ f(x)= 2x^{2} $ \; et \; $ g(x)=-7x $


\item $ f(x)= 2x+3 $ \; et\; $ g(x)=2x^{2}+5x+1 $


\item $ f(x)= 1-x $ \;  et  \;$ g(x)=\dfrac{1}{x} $

\end{enumerate}

\end{exercice}



\begin{exercice}
 Dans chacun des cas suivants , déterminer l'application  $ g\circ f $.

\begin{enumerate}
\item  $ f(x)= 3x $ \; et \;$ g(x)=\sqrt{x} $


\item $ f(x)= 2\sqrt{x+1} $ \; et\;  $ g(x)=5x^{2} $


\item $ f(x)= \sqrt{x} $ \; et\;  $ g(x)=5x^{2}+1 $


\item $ f(x)= x+1 $\;  et  \; $ g(x)=2x^{2} +3x+4$

\end{enumerate}

\end{exercice}


\begin{exercice}
 Dans chacun des cas suivants , déterminer  une expression de  $ g\circ f $ en fonction de $ x $. (\textit{on simplifiera si possible l'expression de $ g\circ f $ obtenue.})

\begin{enumerate}
\item  $ f(x)= \dfrac{x+1}{x-1} $ \; et \; $ g(x)=\sqrt{x} $


\item $ f(x)= \sqrt{x} $ \;  et \; $ g(x)=\dfrac{x+1}{x-1}$

\item  $ f(x)= 3x+1 $  \;et\; $ g(x)=x^{3} $


\item $ f(x)= x+1 $ \;  et \; $ g(x)=\dfrac{x+1}{x-1}$

\end{enumerate}

\end{exercice}




\begin{exercice}[Décomposition]
 Dans chacun des cas suivants, déterminer deux applications   $  f $  et $ g $  telles que  l'application $ h $  soit la composée de   $  g $  par  $ f $:\; c'est à dire $ h=g\circ f $.

\begin{enumerate}
\item  $ h(x)= \sqrt{7x+1} $ 


\item  $ f(x)= \paren{5x+6}^{2} $  


\item  $ h(x)= \paren{x-2}^{2} -4 $ 



\item $ h(x)= \dfrac{\sqrt{x}+1}{1-2\sqrt{x}} $ 
\end{enumerate}

\end{exercice}
\begin{exercice}
\begin{enumerate}
\item Soit deux applications  $ f $ et $ g $ définies par :\;  $f(x)=1-x $ et $ g(x)=\dfrac{8x-4}{3x+3}$.
\begin{enumerate}
\item Calculer  $ \paren{f\circ g}(0) $\;  et \; $ \paren{g\circ f}(2) $.
\item Déterminer une expression de $ \paren{g\circ f}(x) $. 
\end{enumerate}
\item On considère l'application $ h $ définie par :\; $ h(x)=2(5x-2)^2$.

 Déterminer deux applications  $ u $ et $ v $ telles que :\; $ h(x)=(v\circ u)(x)$\;\; pour tout \; $ x\in\mathbb{R} $.

\end{enumerate}
\end{exercice}
\begin{exercice}
Pour chaque item, indiquer le  résultat exact parmi les trois proposés.

\medskip

$$\begin{array}{|c|c|c|c|c|}
\hline
\textbf{n°} & \textbf{Items} & \textbf{Résultat A} & \textbf{Résultat B} & \textbf{Résultat C} \\
\hline
\textbf{1.} & \begin{array}{l} \text{Si } f(x) = -x^{2} + 1\; \text{et} g(x)=(x-1)^{2}  \\ \text{Alors la valeur de  } g\circ f(-1)  \text{ est } \end{array} & 1 & 0 & 4 \\
\hline
\textbf{2.} & \begin{array}{l} \text{Soit } f(x) = 3x + 4. \\ \text{Une expression de } f(2x) \\ \text{en fonction de } x \text{ est} \end{array} & 6x+8 & 10 & 6x+4 \\
\hline
\textbf{3.} & \begin{array}{l} \text{L'application définie par } \\ f(x)=(x+3)^4 \text{ est la composée} \\ \text{de } u \circ v \text{ avec:} \end{array} & \begin{array}{c} u(x)= x+3 \\ \text{et } v(x)=x^4 \end{array} & \begin{array}{c} u(x)= x^4 \\ \text{et } v(x)= x+3 \end{array} & \begin{array}{c} u(x)= x \\ \text{et } v(x)=3+x^4 \end{array} \\
\hline
\end{array}$$

\end{exercice}

	%</content>
\end{document}
