\input{../common}

\begin{document}
	%<*content>
	\development{analysis}{derivee-tl}{Exercices sur les dérivées (TL)}

 \summary{}
 
	\begin{exercice}
 Dans chaque cas, calculer la dérivée de  la fonction $ f $. 

\begin{enumerate}
\item $f(x)=3x-2$
\item $f(x)=x^2+3x$
\item $f(x)=-2x^3-x^2-3x +3$
\item $f(x)=(x+1)(x^2-1)$
\item $f(x)=(2x+1)(2x^2+x+1)$
\item $f(x)=\dfrac{2x+3}{x-2}$
\item $f(x)=\dfrac{2-3x}{4-2x}$
\end{enumerate}
\end{exercice}

\begin{exercice}
 Mêmes questions qu'à l'exercice précédent. 

\begin{enumerate}
\item $f(x)=\dfrac{2x^2+x+3}{x-2}$
\item $f(x)=\dfrac{-x^2+3x+4}{3x-2}$

\item $f(x)=\dfrac{x-2}{x^2-3x}$
\item $f(x)=\dfrac{x^2+5x-4}{x^2+5x+4}$

\item $f(x)=\sqrt{6x-8}$
\item $f(x)=2\sqrt{1-3x}$
\end{enumerate}
\end{exercice}

\begin{exercice} Dans chacun des cas suivants, déterminer une équation de la tangente à la courbe  de $ f $ au point  d'abscisse $ a $.
\begin{enumerate}
\item $f(x)= -3x^3+2x^2-3x-1\hspace*{2cm}  a=-1 $

\item $f(x)= \dfrac{x^2-2x-2}{x-3}\hspace*{3cm}  a=2 $

\item $f(x)=\sqrt{3x+1}\hspace*{3.5cm}  a=1 $
\end{enumerate}
\end{exercice}

\begin{exercice}
Dans chaque cas, calculer $ f'(x) $ en utilisant  le théorème  de la dérivée d'une fonction composée.
\begin{enumerate}
\item $ f(x)= \paren{2x-7}^{3}$
\item $ f(x)=\paren{x^{2}+2x}^{2} $  
  
\item $ f(x)=\sqrt{1-2x} $ 
\item $ f(x)=\sqrt{x^{2}-2x} $
\item $ f(x)=3\sqrt{2x} $
\item  $ f(x)=\paren{1- \sqrt{x}}^{2} $                                                 
\end{enumerate}

  \end{exercice}
  
 
  
  \begin{exercice}
Dans chaque cas, étudier le sens de variations de la fonction $ f $ puis donner son tableau de variations complet.
\begin{enumerate}
\item $ f(x)= x^{2}-2x-3$  
\item $ f(x)= x^{2}-8x+1$ 
\item $ f(x)=-x^{3}-3x^{2} +3$ 
\item $ f(x)=4x^{3} +3x^{2}-6x-11$ 
\item $ f(x)= \frac{2x-12}{x-3} $
\item $ f(x)= \frac{-2x+1}{2x+4} $


\end{enumerate}

  \end{exercice}
  \begin{exercice}
Même question que l'exercice précédent.
\begin{enumerate}
\item $ f(x)=\frac{2x^{2}-5x+4}{x-2} $  
\item $ f(x)= \frac{x^{2}+5x+5}{x+1}$                                                   
\item $ f(x)=\sqrt{3x-6} $ 
\item $ f(x)=\sqrt{x^{2}-2x-3} $


\end{enumerate}

  \end{exercice}
  

	%</content>
\end{document}
