\input{../common}
\input{../bibliography}

\begin{document}
  %<*content>
  \development{algebra}{developpement-asymptotique-de-la-serie-harmonique}{Développement asymptotique de la série harmonique}

  \summary{On effectue un développement asymptotique à l'ordre $2$ de la série harmonique $\sum \frac{1}{n}$.}

  \reference[I-P]{380}

  \begin{lemma}
    \label{developpement-asymptotique-de-la-serie-harmonique-1}
    Soit $\alpha > 1$. Lorsque $n$ tend vers $+\infty$, on a
    \[ \sum_{k=n+1}^{+\infty} \frac{1}{n^\alpha} \sim \frac{1}{\alpha - 1} \frac{1}{n^{\alpha - 1}} \]
  \end{lemma}

  \begin{proof}
    La fonction $x \mapsto \frac{1}{x}^\alpha$ est décroissante sur $\mathbb{R}^+_*$, nous allons faire une comparaison série / intégrale.
    \begin{center}
      \begin{tikzpicture}[scale=1.5]
        %\clip(-0.5,-0.5) rectangle (2.5,2.5);
        \coordinate (A) at (1,0);
        \coordinate (B) at (2,0);
        \coordinate (C) at (1,1);
        \coordinate (D) at (2,0.25);
        \coordinate (E) at (0,1);
        \coordinate (F) at (0,0.25);
        \filldraw[cyan!50] (B) -- (A) -- (C) -- (2,1) -- cycle;
        \filldraw[cyan!80] (B) -- (A) -- (1,0.25) -- (D) -- cycle;
        \draw[domain=0.625:2.5, smooth, variable=\x, cyan] plot ({\x}, {1/(\x*\x)});
        \node (G) at (4,2) {\color{cyan!50} Aire du rectangle égale à $\frac{1}{k^\alpha}$};
        \node (H) at (1.5,-1) {\color{cyan!80} Aire du rectangle égale à $\frac{1}{(k+1)^\alpha}$};
        \draw[cyan, ->] ($(G)-(0,0.2)$) to [out=-120,in=80] (1.75,0.75);
        \draw[cyan, ->] ($(H)+(0,0.2)$) to [out=120,in=-90] (1.5,0.125);
        \node at (A) {$\bullet$};
        \node at (A) [below] {$k$};
        \node at (B) {$\bullet$};
        \node at (B) [below] {$k+1$};
        \node at (C) {$\bullet$};
        \node at (D) {$\bullet$};
        \node at (E) {$\bullet$};
        \node at (E) [left] {$\frac{1}{k^\alpha}$};
        \node at (F) {$\bullet$};
        \node at (F) [left] {$\frac{1}{(k+1)^\alpha}$};
        \node at (0.7,2.5) [right] {\color{cyan} $y = \frac{1}{x^\alpha}$};
        \draw[dashed] (B) -- (D) -- (F);
        \draw[dashed] (A) -- (C) -- (E);
        \draw[->] (-0.5,0) -- (2.5,0);
        \draw[->] (0,-0.5) -- (0,2.5);
      \end{tikzpicture}
    \end{center}
    On a
    \[ \forall k \geq 1, \, \frac{1}{(k+1)^\alpha} \leq \int_k^{k+1} \frac{1}{x^\alpha} \, \mathrm{d}x \leq \frac{1}{k^\alpha} \]
    D'où :
    \[ \forall k \geq 2, \, \int_k^{k+1} \frac{1}{x^\alpha} \, \mathrm{d}x \leq \frac{1}{k^\alpha} \leq \int_{k-1}^k \frac{1}{x^\alpha} \, \mathrm{d}x \]
    Soit $N \geq 2$. Pour tout $n \in \llbracket 2, N \rrbracket$,
    \begin{align*}
      &\int_n^{N+1} \frac{1}{x^\alpha} \, \mathrm{d}x \leq \sum_{k=n}^N \frac{1}{k^\alpha} \leq \int_{n-1}^N \frac{1}{x^\alpha} \, \mathrm{d}x \\
      \iff& \left[ \frac{-1}{\alpha - 1} \frac{1}{x^{\alpha - 1}} \right]^{N+1}_n \leq \sum_{k=n}^N \frac{1}{k^\alpha} \leq \left[ \frac{-1}{\alpha - 1} \frac{1}{x^{\alpha - 1}} \right]^N_{n-1} \\
      \iff& \frac{1}{\alpha - 1} \left( \frac{1}{n^{\alpha - 1}} - \frac{1}{(N+1)^{\alpha - 1}} \right) \leq \sum_{k=n}^N \frac{1}{k^\alpha} \leq \frac{1}{\alpha - 1} \left( \frac{1}{(n-1)^{\alpha - 1}} - \frac{1}{N^{\alpha - 1}} \right)
    \end{align*}
    La suite $\left(\sum_{k=n}^N \frac{1}{k^\alpha} \right)$ est donc convergente, car elle est croissante et majorée par $\frac{1}{\alpha - 1} \left( \frac{1}{(n-1)^{\alpha - 1}} \right)$. Lorsque $N$ tend vers $+\infty$, on a donc
    \[ \frac{1}{\alpha - 1} \left( \frac{1}{n^{\alpha - 1}} \right) \leq \sum_{k=n}^{+\infty} \frac{1}{k^\alpha} \leq \frac{1}{\alpha - 1} \left( \frac{1}{(n-1)^{\alpha - 1}} \right) \]
    Or, comme $n^{\alpha - 1} \sim (n-1)^{\alpha - 1}$ quand $n$ tend vers $+\infty$, on en conclut l'équivalent annoncé.
  \end{proof}

  \begin{theorem}[Développement asymptotique de la série harmonique]
    On note $\forall n \in \mathbb{N}^*, \, H_n = \sum_{k=1}^{n} \frac{1}{k}$. Alors, quand $n$ tend vers $+\infty$,
    \[ H_n = \ln(n) + \gamma + \frac{1}{2n} - \frac{1}{12n^2} + o\left( \frac{1}{n^2} \right) \]
  \end{theorem}

  \begin{proof}
    La fonction $x \mapsto \frac{1}{x}$ est décroissante sur $\mathbb{R}^+_*$, cela invite à faire une comparaison série / intégrale.
    \begin{center}
      \begin{tikzpicture}[scale=1.5]
        %\clip(-0.5,-0.5) rectangle (2.5,2.5);
        \coordinate (A) at (1,0);
        \coordinate (B) at (2,0);
        \coordinate (C) at (1,1);
        \coordinate (D) at (2,0.5);
        \coordinate (E) at (0,1);
        \coordinate (F) at (0,0.5);
        \filldraw[teal!50] (B) -- (A) -- (C) -- (2,1) -- cycle;
        \filldraw[teal!80] (B) -- (A) -- (1,0.5) -- (D) -- cycle;
        \draw[domain=0.4:2.5, smooth, variable=\x, teal] plot ({\x}, {1/\x});
        \node (G) at (4,2) {\color{teal!50} Aire du rectangle égale à $\frac{1}{k}$};
        \node (H) at (1.5,-1) {\color{teal!80} Aire du rectangle égale à $\frac{1}{k+1}$};
        \draw[teal, ->] ($(G)-(0,0.2)$) to [out=-120,in=80] (1.75,0.75);
        \draw[teal, ->] ($(H)+(0,0.2)$) to [out=120,in=-90] (1.5,0.25);
        \node at (A) {$\bullet$};
        \node at (A) [below] {$k$};
        \node at (B) {$\bullet$};
        \node at (B) [below] {$k+1$};
        \node at (C) {$\bullet$};
        \node at (D) {$\bullet$};
        \node at (E) {$\bullet$};
        \node at (E) [left] {$\frac{1}{k}$};
        \node at (F) {$\bullet$};
        \node at (F) [left] {$\frac{1}{k+1}$};
        \node at (0.4,2.5) [right] {\color{teal} $y = \frac{1}{x}$};
        \draw[dashed] (B) -- (D) -- (F);
        \draw[dashed] (A) -- (C) -- (E);
        \draw[->] (-0.5,0) -- (2.5,0);
        \draw[->] (0,-0.5) -- (0,2.5);
      \end{tikzpicture}
    \end{center}
    On a
    \[ \forall k \geq 1, \, \frac{1}{k+1} \leq \int_k^{k+1} \frac{1}{x} \, \mathrm{d}x \leq \frac{1}{k} \]
    Traitons les deux morceaux séparément.
    \begin{itemize}
      \item $\forall k \geq 1, \, \int_k^{k+1} \frac{1}{x} \, \mathrm{d}x \leq \frac{1}{k}$ par l'inégalité de droite. Donc, en sommant entre $1$ et $n \in \mathbb{N}^*$ :
      \[ \ln(n+1) = \int_{1}^{n+1} \frac{1}{x} \, \mathrm{d}x \leq H_n \]
      \item $\forall k \geq 2, \, \frac{1}{k} \leq \int_{k-1}^k \frac{1}{x} \, \mathrm{d}x$ par l'inégalité de gauche avec un changement de variable. Donc, en sommant entre $2$ et $n \in \mathbb{N}^*$ :
      \[ \sum_{k=2}^n \frac{1}{k} \leq \int_1^n \frac{1}{x} \, \mathrm{d}x = \ln(n) \]
      et en ajoutant $1$ :
      \[ H_n \leq \ln(n) + 1 \]
    \end{itemize}
    On peut tout regrouper pour obtenir les inégalités suivantes :
    \[ \ln(n+1) \leq H_n \leq \ln(n) + 1 \]
    et donc, quand $n$ tend vers $+\infty$,
    \[ H_n \sim \ln(n) \]
    Pour la suite, on pose pour tout $n \geq 1$, $u_n = H_n - \ln(n)$ et pour tout $n \geq 2$, $v_n = H_{n-1} - \ln(n)$. On a :
    \begin{itemize}
      \item $\forall n \geq 2$, $u_n - v_n = \frac{1}{n} \geq 0$ et converge vers $0$ quand $n$ tend vers $+\infty$.
      \item $\forall n \geq 1$,
      \begin{align*}
        u_n - u_{n+1} &= -\frac{1}{n+1} - \ln(n) + \ln(n+1) \\
        &= -\frac{1}{n+1} - \ln \left( 1 - \frac{1}{n+1} \right) \\
        &\geq 0
      \end{align*}
      car $\ln(1+x) \leq x$ pour $x \in ]-1, +\infty[$.
      \item $\forall n \geq 2$,
      \begin{align*}
        v_{n+1} - v_n &= \frac{1}{n} + \ln(n) - \ln(n+1) \\
        &= \frac{1}{n} - \ln \left( 1 + \frac{1}{n} \right) \\
        &\geq 0
      \end{align*}
    \end{itemize}
    les suites $(u_n)$ et $(v_n)$ sont adjacentes, elles convergent donc vers un réel $\gamma \in \mathbb{R}$. Posons maintenant
    \[ \forall n \geq 1, \, t_n = u_n - \gamma = H_n - \ln(n) - \gamma \]
    Nous allons utiliser le lien entre séries et suites : cherchons un équivalente de la suite $(t_n - t_{n-1})$ pour obtenir un équivalent de la somme partielle de la série de terme général $(t_n - t_{n-1})$ qui n'est autre que la suite $(t_n)$. À l'aide du développement limité de $\ln(1+x)$ en $0$ on obtient
    \begin{align*}
      t_n - t_{n-1} &= \ln(n-1) - \ln(n) + \frac{1}{n} \\
      &= \ln \left( 1 - \frac{1}{n} \right) + \frac{1}{n} \\
      &\sim -\frac{1}{2n^2}
    \end{align*}
    D'après le critère de Riemann, la série de terme général $t_k - t_{k-1}$ converge. Le théorème de sommation des équivalents donne l'équivalence des restes. Or, un équivalent du reste de la série de Riemann $\sum \frac{1}{n^2}$ est donné par le \cref{developpement-asymptotique-de-la-serie-harmonique-1} et vaut $\frac{1}{n}$ :
    \[ \sum_{k=n+1}^{+\infty} t_k - t_{k-1} = -t_n \sim \sum_{k=n+1}^{+\infty} -\frac{1}{2k^2} \sim -\frac{1}{2n} \]
    D'où $t_n \sim \frac{1}{2n}$ et $H_n = \ln(n) + \gamma + \frac{1}{2n} + o\left( \frac{1}{n} \right)$. On pose alors $\forall n \geq 1$, $w_n = t_n - \frac{1}{2n}$ et on procède de manière similaire pour obtenir, pour tout $n \geq 2$ :
    \begin{align*}
      w_n - w_{n-1} &= \frac{1}{n} + \ln \left( 1 - \frac{1}{n} \right) + \frac{1}{2n-2} - \frac{1}{2n} \\
      &= \frac{1}{n} - \frac{1}{n} - \frac{1}{2n^2} - \frac{1}{3n^3} + \frac{1}{2n} \frac{1}{1 - \frac{1}{n}} - \frac{1}{2n} + o\left( \frac{1}{n^3} \right) \\
      &= - \frac{1}{2n^2} + \frac{1}{2n} \left( 1 + \frac{1}{n} + \frac{1}{n^2} \right) - \frac{1}{2n} + o\left( \frac{1}{n^3} \right) \\
      &= \frac{1}{6n^3} + o\left( \frac{1}{n^3} \right)
    \end{align*}
    On a donc
    \[ \sum_{k=n+1}^{+\infty} w_k - w_{k-1} = -w_n \sim \frac{1}{2} \frac{1}{6n^2} = \frac{1}{12n^2} \]
    d'où le résultat.
  \end{proof}
  %</content>
\end{document}
