\input{../common}
\input{../bibliography}

\begin{document}
	%<*content>
	\development{analysis}{formule-de-stirling}{Formule de Stirling}

	\summary{Dans ce développement un peu technique, nous démontrons la formule de Stirling $n! \sim \sqrt{2n\pi} \left(\frac{n}{e} \right)^n$ à l'aide du théorème central limite et de la fonction $\Gamma$ d'Euler.}

	\begin{lemma}
		\label{formule-de-stirling-1}
		Soit $Y$ une variable aléatoire réelle à densité. Alors $\forall n \geq 1$, $\frac{Y - n}{\sqrt{n}}$ est à densité et,
		\[ f_{\frac{Y - n}{\sqrt{n}}}(x) = \sqrt{n} f_{Y}(n + x \sqrt{n}) \text{ pp. en } x \in \mathbb{R} \]
	\end{lemma}

	\begin{proof}
		$\forall x \in \mathbb{R}$,
		\begin{align*}
			F_{\frac{Y - n}{\sqrt{n}}}(x) & = \mathbb{P} \left(\frac{Y - n}{\sqrt{n}} \leq x \right) \\
			&= \mathbb{P} (Y \leq x \sqrt{n} + n) \\
			&= F_Y (x \sqrt{n} + n)
		\end{align*}
		Or, la fonction de répartition d'une variable aléatoire réelle à densité est dérivable presque partout, et sa dérivée est presque partout égale à sa densité. Donc :
		\[ f_{\frac{Y - n}{\sqrt{n}}}(x) = \sqrt{n} f_Y (x \sqrt{n} + n) \text{ pp. en } x \in \mathbb{R} \]
	\end{proof}

	\begin{remark}
		Il ne s'agit ni plus ni moins qu'une version affaiblie du théorème de changement de variable.
	\end{remark}

	\reference[G-K]{180}

	\begin{lemma}
		\label{formule-de-stirling-2}
		Soient $X$ et $Y$ deux variables aléatoires indépendantes telles que $X \sim \Gamma(a, \gamma)$ et $Y \sim \Gamma(b, \gamma)$. Alors $Z = X + Y \sim \Gamma(a+b, \gamma)$.
	\end{lemma}

	\begin{proof}
		Soit $f_{a,\gamma} : x \mapsto \frac{\gamma^a}{\Gamma(a)} x^{a-1} e^{-\gamma x} \mathbb{1}_{\mathbb{R}^+}(x)$ la densité de la loi $\Gamma(a, \gamma)$. $\forall x \geq 0$, on a :
		\begin{align*}
			f_Z(x) & = \int_0^x f_{a, \gamma}(t)f_{b, \gamma}(x-t) \, \mathrm{d}t \\
			& = \int_0^x \frac{\gamma^a}{\Gamma(a)} t^{a-1} e^{-\gamma t} \frac{\gamma^b}{\Gamma(b)} (x-t)^{b-1} e^{-\gamma (x-t)} \, \mathrm{d}t \\
			& = \frac{\gamma^{a+b} e^{-\gamma x}}{\Gamma(a) \Gamma(b)} \int_0^x t^{a-1} (x-t)^{b-1} \, \mathrm{d}t \\
			& \overset{t=ux}{=} \frac{\gamma^{a+b} e^{-\gamma x}}{\Gamma(a) \Gamma(b)} x^{a+b-1} \int_0^1 u^{a-1} (1-u)^{b-1} \, \mathrm{d}t \\
			& = K_{a,b} f_{a+b, \gamma}(x)
		\end{align*}
		où $K_{a,b} = \frac{\Gamma(a+b)}{\Gamma(a) \Gamma(b)} \int_0^1 u^{a-1} (1-u)^{b-1} \, \mathrm{d}u$. Notons par ailleurs que $f_Z$ est nulle sur $\mathbb{R}^-$ et coïncide donc avec $K_{a,b} f_{a+b, \gamma}$ sur $\mathbb{R}^-$.
		\newpar
		Pour conclure, on utilise la condition de normalisation :
		\[ 1 = \int_{\mathbb{R}} f_Z(x) \, \mathrm{d}x = K_{a,b} \int_{\mathbb{R}} f_{a+b, \gamma}(x) \, \mathrm{d}x = K_{a,b} \]
		On obtient ainsi $f_Z = f_{a+b, \gamma}$, ce que l'on voulait.
	\end{proof}

	\reference{556}

	\begin{theorem}[Formule de Stirling]
		\[ n! \sim \sqrt{2n\pi} \left(\frac{n}{e} \right)^n \]
	\end{theorem}

	\begin{proof}
		Soit $(X_n)$ une suite de variable aléatoires indépendantes de même loi $\mathcal{E}(1)$. On pose $S_n = \sum_{k=0}^n X_k$. Montrons par récurrence que $S_n \sim \Gamma(n+1, 1)$.
		\begin{itemize}
			\item \uline{Pour $n = 0$ :} c'est clair car $\mathcal{E}(1) = \Gamma(1, 1)$.
			\item \uline{On suppose le résultat vrai à un rang $n \geq 0$.} Pour montrer qu'il reste vrai au rang $n+1$, il suffit d'appliquer le \cref{formule-de-stirling-2} à $S_n \sim \Gamma(n, 1)$ et $X_{n+1} \sim \Gamma(1, 1)$ (qui sont bien indépendantes).
		\end{itemize}
		Par le \cref{formule-de-stirling-1} appliqué à $S_n$, pp. en $x \in \mathbb{R}$,
		\begin{align*}
			\overbrace{f_{\frac{S_n - n}{\sqrt{n}}}(x)}^{= g_n(x)} & = \sqrt{n} f_{S_n} (n + x \sqrt{n}) \\
			& = \frac{\sqrt{n}}{\Gamma(n+1)} n^n \left(1 + \frac{x}{\sqrt{n}} \right)^n e^{-(n + x\sqrt{n})} \mathbb{1}_{[-\sqrt{n}, +\infty[}(x) \\
			& = a_n h_n(x)
		\end{align*}
		avec :
		\begin{itemize}
			\item $a_n = \frac{n^{n+\frac{1}{2}} e^{-n} \sqrt{2 \pi}}{\Gamma(n+1)}$ (ce qui nous intéresse).
			\item $h_n : x \mapsto \frac{e^{-\sqrt{n} x}}{\sqrt{2\pi}} \left( 1 + \frac{x}{\sqrt{n}} \right)^n \mathbb{1}_{[-\sqrt{n}, +\infty[}(x)$ (ce qui nous intéresse moins).
		\end{itemize}
		\medskip
		Montrons maintenant que $\frac{S_n - n}{\sqrt{n}}$ converge en loi vers $\mathcal{N}(0,1)$. D'après le théorème central limite,
		\[ \frac{S_n - \mathbb{E}(S_n)}{\sqrt{\operatorname{Var}(S_n)}} \overset{(d)}{\longrightarrow} \mathcal{N}(0,1) \]
		où :
		\begin{itemize}
			\item $\mathbb{E}(S_n) = (n+1) \mathbb{E}(X_0) = n+1$.
			\item $\operatorname{Var}(S_n) = (n+1) \operatorname{Var}(X_0) = n+1$ par indépendance.
		\end{itemize}
		On applique maintenant le théorème de Slutsky :
		\[ \frac{S_n - n}{\sqrt{n}} = \underbrace{\frac{\sqrt{n+1}}{\sqrt{n}}}_{\longrightarrow 1} \left( \underbrace{\frac{S_n - (n+1)}{\sqrt{n+1}}}_{\overset{(d)}{\longrightarrow} \mathcal{N}(0,1)} + \underbrace{\frac{1}{\sqrt{n+1}}}_{\longrightarrow 0} \right) \overset{(d)}{\longrightarrow} \mathcal{N}(0,1) \]
		Tout cela pour dire que,
		\[ \int_0^1 g_n(x) \, \mathrm{d}x = \mathbb{P} \left( \frac{S_n - n}{\sqrt{n}} \in [0,1] \right) \longrightarrow \int_0^1 \frac{e^{-\frac{x^2}{2}}}{\sqrt{2 \pi}} \, \mathrm{d}x \]
		De plus :
		\begin{itemize}
			\item $\forall n \in \mathbb{N}$, $h_n$ est mesurable.
			\item $\forall x \in \mathbb{R}$, $h_n(x) = \frac{e^{-x^2 \varphi \left( \frac{x}{\sqrt{n}} \right)}}{\sqrt{2 \pi}} \mathbb{1}_{]-1, +\infty[} \left( \frac{x}{\sqrt{n}} \right)$ où $\forall x > -1$, $\varphi(x) = \frac{x - \ln(1+x)}{x^2}$. Par développement limité, on a $\lim_{x \rightarrow 0} \varphi(x) = \frac{1}{2}$. Donc $\forall x \in \mathbb{R}$, $h_n(x) \longrightarrow \frac{e^{-\frac{x^2}{2}}}{\sqrt{2 \pi}}$.
			\item Comme $\forall x > -1$, $\varphi(x) \geq 0$, alors $h_n$ est dominée par $x \mapsto \frac{1}{\sqrt{2 \pi}}$.
		\end{itemize}
		\medskip
		Donc par le théorème de convergence dominée,
		\[ \int_0^1 h_n(x) \, \mathrm{d}x \longrightarrow \int_0^1 \frac{e^{-\frac{x^2}{2}}}{\sqrt{2 \pi}} \, \mathrm{d}x \]
		Pour conclure, on écrit :
		\[ \int_0^1 g_n(x) \, \mathrm{d}x = a_n \int_0^1 h_n(x) \, \mathrm{d}x \implies \lim_{n \rightarrow +\infty} a_n = \frac{\lim_{n \rightarrow +\infty} \int_0^1 g_n(x) \, \mathrm{d}x}{\lim_{n \rightarrow +\infty} \int_0^1 h_n(x) \, \mathrm{d}x} = 1 \]
		et comme $\Gamma(n+1) = n!$, par définition de $a_n$ :
		\[ 1 = \lim_{n \rightarrow +\infty} a_n = \lim_{n \rightarrow +\infty} \frac{n^{n + \frac{1}{2}} e^{-n} \sqrt{2\pi}}{n!} \]
	\end{proof}
	%</content>
\end{document}
