\input{../common}

\begin{document}
	%<*content>
	\development{analysis}{polynomes}{Exercices sur les polynômes}

 \summary{}
 
	\begin{exercice}
Résoudre dans $ \Rr $ les équations suivantes:
\begin{enumerate}
\item $ -x^{2}-2x+3=0 $
\item $ x^{2}-2x=15 $
\item $ x(x+3)=x+1$
\item $ 4x^{2}-3x =0$
\item $ \paren{2x-1}\paren{-3x^{2}+12x -8}=0 $
\item $\paren{x^{2}-2}\paren{x^{2}+1}=0 $
\item $\dfrac{30}{x}+\dfrac{18}{x+3}=7 $
\end{enumerate}

\end{exercice}


\begin{exercice}
Résoudre dans $ \Rr $  les inéquations suivantes:
\begin{enumerate}
\item  $x^{2}-13x-48\leq 0 $
\item  $-x^{2}+13x+48\leq 0 $
\item  $-x^{2}+13x+48> 0 $
\item  $2x^{2}+2\sqrt{2}x+1> 0 $
\item  $x^{2}+2\sqrt{3}x+2< 0 $
\item  $x^{2}+x-2\geq 1 $
\item  $(x+1)(-x^{2}+x+6)> 0 $
\item  $(1-4x)(x^{2}+5x+4)>0 $
\item $ \dfrac{x^{2}-3x-4}{x-3}\geq0 $
\item  $\dfrac{x-1}{x+1}> 2x $
\end{enumerate}
\end{exercice}

\begin{exercice}
On considère le polynôme  suivant:\; $ P(x)=-2x^3+9x^2-7x-6 $.
\begin{enumerate}
\item 
\begin{enumerate}
\item Montrer que $ 2 $ est une racine de  $ P(x)$. 

\item En déduire que $ P(x) $ peut s'écrire sous la forme  \; $  P(x)=(x-2)(ax^2+bx+c)$ où $a $ , $b $ et $ c $ sont des réels à préciser.
\item Factoriser  $ P(x)$ en produit de facteurs de polynômes de premier degré.
\end{enumerate}

\item On suppose maintenant que:\; \; $ P(x)=(-2x-1)(x-2)(x-3) $.
\begin{enumerate}
\item Résoudre dans $ \mathbb{R} $ l'équation \; $ P(x)=0$. 
\item Résoudre dans $ \mathbb{R} $ l'inéquation\; $ P(x) <0 $. 
\end{enumerate}
\end{enumerate}
\end{exercice}

\begin{exercice}
On considère le  polynôme  suivant :  $ P(x)=3x^3+17x^2+9x-5 $.
\begin{enumerate}
\item Montrer que $P(x)$ est factorisable par $ x+1 $ puis l'écrire sous la forme   :\; $ P(x)=(x+1)Q(x) $ où  $Q(x)$ est un  polynôme à préciser.
\item Factoriser $Q(x)$.
\item En déduire que $P(x)=(3x-1)(x+5)(x+1)$.
\item Résoudre dans $ \mathbb{R} $ l'inéquation \; $ P(x)\leq 0 $.
\item Résoudre dans $ \mathbb{R} $ l'équation\; $ P(x)=0 $\;  puis\;  $ 3(2x-5)^3+17(2x-5)^2+9(2x-5)-5=0$. 
\end{enumerate}
\end{exercice}

\begin{exercice}
Soit le polynôme   $P(x) = 2x^4 + 5x^3 -5x^2 -5x + 3 $.
\begin{enumerate}
\item  Calculer  $ P(1) $ et $ P(-3) $. Que peut-on en déduire?
\item Montrer que : $ P(x)=(x-1)(2x^3+7x^2+2x-3)$.
\item On pose Q$(x)= 2x^3+7x^2+2x-3 $.
\begin{enumerate}
 \item Trouver trois réels $ a $, $ b$ et $c$  tels que : Q$(x)=(x+3)(ax^2+bx+c)$. 
\item En déduire une  factorisation  de $ P(x) $.
\end{enumerate} 

\item  Étudier dans $ \mathbb{R} $, le signe de    $P(x)  $.
\end{enumerate}

\end{exercice}
\begin{exercice}
On considère le polynôme  suivant:\; $ h(x)=4x^3+x^2-4x-1 $.

\begin{enumerate}
\item Vérifier que  $ 1 $ est une racine de  $ h(x)$. 
\item En déduire  une factorisation de  $ h(x)$  par la méthode de HORNER.
\item Soit\;  $ R(x)=\dfrac{(4x+1)(x+1)(x-1)}{4x^2-7x-2} $
\begin{enumerate}
\item Montrer que \; $(4x+1)(x-2)=4x^2-7x-2$. 
\item Simplifier \; $  R(x) $. 
\item  Étudier, suivant les valeurs du réel $ x $ ,le signe de $ R(x)$. 
\end{enumerate}
\end{enumerate}

\end{exercice}
\begin{exercice}
On considère le polynôme  suivant:\; $ P(x)=3x^4+14x^3-8x^2-14x+5 $.
\begin{enumerate}
\item Vérifier que  $ 1 $  et $ -5 $ sont des racines de  $ P(x)$. 
\item En utilisant  la méthode de HORNER, trouver le quotient $ Q(x)$ de la division de $ P(x)$ par $ (x-1) $.


\item Puis en utilisant  de nouveau  la méthode de HORNER, trouver le quotient $ Q'(x)$ de la division de $ Q(x)$ par $ (x+5) $.

\item Factoriser    $ Q'(x)$ puis $ P(x)$.
\item Résoudre dans $ \mathbb{R} $ l'inéquation \; $ P(x)\geq 0 $.

\item Soit\;  $ F(x)=\dfrac{(3x-1)(x^2-1)(x+5)}{x^2+x-2} $.


\begin{enumerate}
\item Montrer que \; $x^2+x-2=(x-1)(x+2)$. 


\item Simplifier \; $  F(x) $. 


\item   Étudier, suivant les valeurs du réel $ x $ ,le signe de $ F(x)$.  
\end{enumerate}
\end{enumerate}

\end{exercice}
\begin{exercice}

\begin{enumerate}
\item  
 Soit $ P(x)= x^3+bx^2+c x+d $ où $ b $, $c $ et $ d$ sont des réels.
 
  Sachant que $ P(1)=4 $,\;  $ P(-1)=-16 $ \;et \;  $ P(3)=0 $, déterminer les réels $ b $, $c $ et $ d$. 
\item On pose \; $ P(x)=x^3-6x^2+9x $
\begin{enumerate}
\item Factoriser $ P(x) $.
\item Etudier suivant les valeurs de $ x $ , le signe de $ P(x) $.
\end{enumerate}
\item Une entreprise vend un produit, et le profit réalisé en fonction du nombre de produits vendus 
$ x $ est donné par la fonction de profit suivante :
\; $P(x)=x^3-6x^2+9x$

Combien de produits l"entreprise doit-elle produire au moins pour réaliser un bénéfice ?
\end{enumerate}
\end{exercice}


	%</content>
\end{document}
