\input{../common}
\input{../bibliography}

\begin{document}
  %<*content>
  \development{algebra}{theoreme-de-frobenius-zolotarev}{Théorème de Frobenius-Zolotarev}

  \summary{Nous démontrons le théorème de Frobenius-Zolotarev qui permet de calculer la signature d'un endomorphisme d'un espace vectoriel sur un corps fini possédant au moins $3$ éléments.}

  Soient $p \geq 3$ un nombre premier et $V$ un espace vectoriel sur $\mathbb{F}_p$ de dimension finie.

  \reference[I-P]{203}

  \begin{definition}
    Soit $H$ un hyperplan de $V$ et soit $G$ une droite supplémentaire de $H$ dans $V$.
    La dilatation $u$ de base $H$, de direction $G$, et de rapport $\lambda \in \mathbb{K}^*$ est l'unique endomorphisme de $V$ défini par
    \[ \forall g \in G, \, \forall h \in H, \, u(g+h) = h + \lambda g \]
  \end{definition}

  \reference[PER]{99}

  \begin{remark}
    \label{theoreme-de-frobenius-zolotarev-1}
    On suppose connu le fait que les transvections et les dilatations engendrent $\mathrm{GL}(V)$.
  \end{remark}

  \reference{96}

  \begin{lemma}
    \label{theoreme-de-frobenius-zolotarev-2}
    Soient $u \in \mathrm{GL}(V)$ et $H$ un hyperplan de $V$ tel que $u_{|H} = \id_H$. Si $\det(u) \neq 1$, alors $u$ est une dilatation.
  \end{lemma}

  \begin{proof}
    On note $n = \dim(V)$. Comme $u_{|H} = \id_H$ et $\dim(H) = n-1$, on en déduit que $1$ est valeur propre de multiplicité $n-1$ de $u$ et que $H$ est le sous-espace propre associé :
    \[ H = E_1(u) = \ker(u - \id_V) \]
    On pose $\lambda = \det(u) \notin \{ 0, 1 \}$. $\lambda$ est valeur propre de $u$ (on peut le voir par exemple en calculant le polynôme caractéristique de $u$) de multiplicité $1$. Donc $u$ est diagonalisable, et dans une base $\mathcal{B}$ adaptée à la diagonalisation, on a :
    \[ \operatorname{Mat}(u, \mathcal{B}) =
    \begin{pmatrix}
      1 & 0 & \dots & 0 \\
      0 & \ddots & \ddots & \vdots \\
      \vdots & \ddots & 1 & 0 \\
      0 & \dots & 0 & \lambda
    \end{pmatrix}
    \]
    d'où le résultat.
  \end{proof}

  \reference[I-P]{203}

  \begin{lemma}
    \label{theoreme-de-frobenius-zolotarev-3}
    Les dilatations engendrent $\mathrm{GL}(V)$.
  \end{lemma}

  \begin{proof}
    Pour obtenir le résultat, il suffit de montrer que toute transvection est la composée de deux dilatations (cf. \cref{theoreme-de-frobenius-zolotarev-1}). Soit $u$ une transvection d'hyperplan $H$. Comme $\mathbb{F}_p$ contient au moins $3$ éléments, il existe alors $v$ une dilatation d'hyperplan $H$ et de rapport $\lambda \neq 1$.
    \newpar
    Ainsi, l'application $w = u \circ v$ est dans $\mathrm{GL}(V)$ et fixe $H$. Comme $\det(w) = \det(v) = \lambda \neq 1$, le \cref{theoreme-de-frobenius-zolotarev-2} permet de conclure que $w$ est une dilatation. Ainsi, $u = w \circ v^{-1}$ est le produit de deux dilatations $v^{-1}$ est une dilatation (toujours d'après le \cref{theoreme-de-frobenius-zolotarev-2}).
  \end{proof}

  \begin{notation}
    Soit $a \in \mathbb{F}_p$. On note $\left( \frac{a}{p} \right)$ le symbole de Legendre de $a$ modulo $p$.
  \end{notation}

  \begin{theorem}[Frobenius-Zolotarev]
    \[ \forall u \in \mathrm{GL}(V), \, \epsilon(u) = \left( \frac{\det(u)}{p} \right) \]
    où $u$ est vu comme une permutation des éléments de $V$.
  \end{theorem}

  \begin{proof}
    Le groupe multiplicatif d'un corps fini est cyclique, donc il existe $a \in \mathbb{F}_p^*$ tel que
    \[ \mathbb{F}_p^* = \langle a \rangle \]
    En conséquence, si $u$ est la dilatation de $V$ de base $H$, de direction $G$, et de rapport $\lambda \in \mathbb{F}_p^*$, alors il existe $k \in \mathbb{N}^*$ tel que $\lambda = a^k$. On en déduit que si $v$ est la dilatation de $V$ de base $H$, de direction $G$, et de rapport $a$, alors $\forall x \in V$ écrit $x = g + h$ avec $g \in G$ et $h \in H$ :
    \[ v^k(x) = v^k(g+h) = h + a^k g = h + \lambda g = u(g+h) = u(x) \]
    d'où $v^k = u$. Ainsi, toute dilatation est une puissance d'une dilatation de rapport $a$.
    \newpar
    Comme $\det$, $\left( \frac{.}{p} \right)$ et $\epsilon$ sont tous trois des morphismes de groupes, et comme les dilatations engendrent $\mathrm{GL}(V)$ (cf. \cref{theoreme-de-frobenius-zolotarev-3}), il suffit de montrer le résultat pour les dilatations de rapport $a$.
    \newpar
    Soit $u$ une dilatation de base $H$, de direction $G$, et de rapport $a$. Supposons par l'absurde que $\left( \frac{\det(u)}{p} \right) = 1$. Comme $\det(u) = a$, on a $\left( \frac{a}{p} \right) = 1$. Mais, $\mathbb{F}_p^* = \langle a \rangle$, donc $\forall x \in \mathbb{F}_p^*$, $\left( \frac{x}{p} \right) = 1$ ie. tout élément de $\mathbb{F}_p^*$ est un carré. Or, il y a $\frac{p-1}{2}$ carrés dans $\mathbb{F}_p^*$ (et $|\mathbb{F}_p^*| = p-1$, bien-sûr) : contradiction.
    \newpar
    Il ne reste qu'à montrer que $\epsilon(u) = -1$. Pour cela, on va étudier les orbites des éléments $V$ sous l'action de $u$.
    \newpar
    Soit $h \in H$. On a $u(h) = h$, donc son orbite est réduite à $\{ h \}$ qui est de cardinal $1$. Elle compte donc comme un $+$ dans le signe de $\epsilon(u)$.
    \newpar
    Soit maintenant $x \in V$ écrit $x = g + h$ avec $g \in G \setminus \{ 0 \}$ et $h \in H$ de sorte que $u^k (x) = h + a^k g$ pour tout $k \in \mathbb{N}$.
    \begin{itemize}
      \item $\mathbb{F}_p^*$ est cyclique d'ordre $p-1$, donc $a^{p-1} = 1$. Ainsi, $u^{p-1} (x) = x$.
      \item Supposons par l'absurde que $\exists 1 \leq i < j \leq p-1$ tel que $u^i(x) = u^j(x)$. On a,
      \begin{align*}
        h + a^j g = h + a^i g &\iff a^{j-i} (a^i - 1) \underbrace{g}_{\neq 0} = 0 \\
        &\implies a^{j-i} = 0 \text{ ou } a^i = 1
      \end{align*}
      ce qui est absurde dans les deux cas.
    \end{itemize}
    L'orbite de $x$ sous l'action de $u$ est donc $\{ x, \dots, u^{p-2}(x) \}$ qui est de cardinal $p-1$ (pair) et compte donc comme un $-$ dans le signe de $\epsilon(u)$.
    \newpar
    Il ne reste qu'à compter le nombre d'orbites de cardinal $p-1$. Les éléments contenus dans ces orbites forment exactement l'ensemble
    \[ \bigcup_{h \in H} \{ g + h \mid g \in G, \, g \neq 0 \} \]
    et il y en a donc
    \[ |H| \times (|G|-1) = p^{n-1}(p-1) \]
    (car $H$ est un hyperplan et $G$ est une droite). Comme ces orbites sont de cardinal $p-1$, il y a donc exactement $p^{n-1}$ orbites. Or, $p^{n-1}$ est impair, donc $\epsilon(u)$ est de signe négatif. Ainsi, $\epsilon(u) = -1$.
  \end{proof}
  %</content>
\end{document}
